{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Fab Lab Austurland - opin stafr\u00e6n smi\u00f0ja","text":"<p>Veri\u00f0 velkomin \u00e1 heimas\u00ed\u00f0u Fab Lab Austurlands</p>"},{"location":"10bekkur/","title":"10. bekkur","text":""},{"location":"10bekkur/#a-nota-inkscape-forriti","title":"A\u00f0 nota Inkscape forriti\u00f0","text":"<p>Inkscape forriti\u00f0</p> <p>Vi\u00f0 \u00e6tlum a\u00f0 nota forrit sem heitir Inkscape. Me\u00f0 \u00fev\u00ed getum vi\u00f0 hanna\u00f0 \u00f3tr\u00falega margt, til d\u00e6mis l\u00edmmi\u00f0a sem h\u00e6gt er a\u00f0 skera \u00fat \u00far v\u00ednyl \u00ed v\u00ednylskera. Vi\u00f0 getum l\u00edka hanna\u00f0 eitthva\u00f0 til a\u00f0 skera og rastera \u00ed laser.</p> <p>A\u00f0 opna Inkscape</p> <p>Ef \u00fei\u00f0 sj\u00e1i\u00f0 ekki t\u00e1kni\u00f0 geti\u00f0 \u00fei\u00f0 skrifa\u00f0 Inkscape \u00ed leitargluggann ne\u00f0st \u00e1 skj\u00e1num.</p> <p></p> <p>Tv\u00edsmelli\u00f0 \u00e1 t\u00e1kni\u00f0</p> <p>Tv\u00edsmelli\u00f0 svo \u00e1 t\u00e1kni\u00f0 \u00feegar \u00fei\u00f0 sj\u00e1i\u00f0 \u00fea\u00f0. Stundum er forriti\u00f0 lengi a\u00f0 opnast svo \u00fea\u00f0 er gott a\u00f0 b\u00ed\u00f0a sm\u00e1stund til a\u00f0 sj\u00e1 hvort \u00fea\u00f0 opnist. Annars tv\u00edsmelli\u00f0 \u00fei\u00f0 aftur.</p> <p></p>"},{"location":"10bekkur/#a-skipta-um-tungumal-i-inkscape","title":"A\u00f0 skipta um tungum\u00e1l \u00ed Inkscape","text":"<p>\u00cdslenska e\u00f0a anna\u00f0 tungum\u00e1l</p> <p>\u00dea\u00f0 er h\u00e6gt a\u00f0 skipta um tungum\u00e1l \u00ed Inkscape en \u00fea\u00f0 \u00fearf a\u00f0 loka forritinu \u00feegar b\u00fai\u00f0 er a\u00f0 skipta um tungum\u00e1l og opna forriti\u00f0 svo aftur. Smelli\u00f0 \u00e1 Breyta og svo Kj\u00f6rstillingar. H\u00e9r fyrir ne\u00f0an sj\u00e1i\u00f0 \u00fei\u00f0 hvernig \u00feetta l\u00edtur \u00fat \u00feegar forriti\u00f0 er stillt \u00e1 \u00edslensku og \u00feegar \u00fea\u00f0 er stillt \u00e1 ensku.</p> <p> </p> <p>\u00cdslenska e\u00f0a anna\u00f0 tungum\u00e1l - framhald</p> <p>\u00dev\u00ed n\u00e6st smelli\u00f0 \u00fei\u00f0 \u00e1 Vi\u00f0m\u00f3t (\u00e1 ensku er \u00fea\u00f0 Interface) og \u00fe\u00e1 sj\u00e1i\u00f0 \u00fei\u00f0 hvar \u00fei\u00f0 geti\u00f0 vali\u00f0 tungum\u00e1l. Muni\u00f0 svo a\u00f0 loka forritinu og opna \u00fea\u00f0 aftur.</p> <p> </p>"},{"location":"10bekkur/#a-vista-verkefnin-a-rettum-sta","title":"A\u00f0 vista verkefnin \u00e1 r\u00e9ttum sta\u00f0","text":""},{"location":"10bekkur/#a-bua-til-moppu","title":"A\u00f0 b\u00faa til m\u00f6ppu","text":"<p>B\u00fa\u00f0u til m\u00f6ppu fyrir \u00feig ef \u00fe\u00fa \u00e1tt ekki m\u00f6ppu</p> <ul> <li> <p>Smelltu \u00e1 gula m\u00f6pput\u00e1kni\u00f0 ne\u00f0st \u00e1 skj\u00e1num. </p> </li> <li> <p>Smelltu svo \u00e1  Desktop. </p> </li> <li> <p>N\u00e6st smellir \u00fe\u00fa \u00e1 Fab Server t\u00e1kni\u00f0 sem er eins og gula mappan nema me\u00f0 gr\u00e6num lit l\u00edka.  </p> </li> <li> <p>Smelltu \u00e1 Grunnsk\u00f3lar 2025.</p> </li> <li> <p>Smelltu \u00e1 Verkvit.</p> </li> <li> <p>H\u00e6grismelltu \u00e1 skj\u00e1inn og veldu N\u00fdtt (New) og svo Mappa (Folder)</p> </li> <li> <p>Merktu m\u00f6ppuna me\u00f0 \u00fe\u00ednu nafni.</p> </li> <li> <p>Ath! Best er a\u00f0 vista oft \u00e1 me\u00f0an \u00fe\u00fa vinnur verkefni\u00f0, svo uppl\u00fdsingar glatist ekki.</p> </li> </ul> <p></p>"},{"location":"10bekkur/#a-velja-retta-moppu-egar-vista-er-i-inkscape","title":"A\u00f0 velja r\u00e9tta m\u00f6ppu \u00feegar vista\u00f0 er \u00ed Inkscape","text":"<p>Vista\u00f0u Inkscape verkefnin \u00fe\u00edn \u00ed r\u00e9ttri m\u00f6ppu</p> <p>\u00deegar \u00fe\u00fa vistar verkefnin skaltu passa a\u00f0 \u00feau s\u00e9u a\u00f0 vistast \u00ed \u00feinni m\u00f6ppu en ekki m\u00f6ppu sem einhver annar \u00e1. \u00de\u00fa gerir \u00feetta svona:</p> <ul> <li> <p>Far\u00f0u \u00ed Skr\u00e1 (File) og veldu Vista sem (Save As). </p> </li> <li> <p>Veldu m\u00f6ppuna sem \u00fe\u00fa vilt vista verkefni\u00f0 \u00ed. </p> </li> <li> <p>Smelltu \u00e1 Vista (Save).</p> </li> <li> <p>Ath! Best er a\u00f0 vista oft \u00e1 me\u00f0an \u00fe\u00fa vinnur verkefni\u00f0, svo uppl\u00fdsingar glatist ekki.</p> </li> </ul>"},{"location":"10bekkur/#verkefni-1-limmii","title":"Verkefni 1 - L\u00edmmi\u00f0i","text":"<p>Mikilv\u00e6g upprifjun</p> <p>\u00dea\u00f0 er l\u00edklegt a\u00f0 \u00fe\u00fa hafir b\u00fai\u00f0 til l\u00edmmi\u00f0a \u00e1\u00f0ur en \u00feetta er mikilv\u00e6g upprifjun og \u00fev\u00ed vinna allir \u00feetta verkefni. Haf\u00f0u \u00ed huga a\u00f0 \u00fea\u00f0 er h\u00e6gt a\u00f0 b\u00faa til allt m\u00f6gulegt. \u00de\u00fa getur til d\u00e6mis b\u00fai\u00f0 til l\u00edmmi\u00f0a \u00e1 t\u00f6lvuna \u00fe\u00edna, l\u00edmmi\u00f0a \u00e1 veggi, fatal\u00edmmi\u00f0a og endurskinsmerki.</p> <p>\u00de\u00fa getur sko\u00f0a\u00f0 hugmyndir \u00e1 Pinterest h\u00e9r.</p> <p>Hva\u00f0a a\u00f0fer\u00f0 finnst \u00fe\u00e9r best?</p> <p>Hvort finnst \u00fe\u00e9r betra a\u00f0 lesa lei\u00f0beiningar e\u00f0a horfa \u00e1 kennslumyndband? Veldu anna\u00f0hvort Skriflegar lei\u00f0beiningar e\u00f0a Kennslumyndband h\u00e9r fyrir ne\u00f0an.</p>"},{"location":"10bekkur/#skriflegar-leibeiningar-limmii","title":"Skriflegar lei\u00f0beiningar - L\u00edmmi\u00f0i","text":"<p>Skriflegar lei\u00f0beiningar um ger\u00f0 l\u00edmmi\u00f0a</p> <p>Fari\u00f0 eftir lei\u00f0beiningunum h\u00e9r. Lesi\u00f0 samt fyrst uppl\u00fdsingarnar h\u00e9r fyrir ne\u00f0an. Lei\u00f0beiningarnar ger\u00f0i Hafey Viktor\u00eda Hallgr\u00edmsd\u00f3ttir hj\u00e1 Fab Lab Reykjav\u00edk.</p> <p>Tv\u00f6 mikilv\u00e6g atri\u00f0i</p> <p>Muni\u00f0 a\u00f0 vista verkefni\u00f0 reglulega me\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 \u00fdta \u00e1 Skr\u00e1 og Vista  e\u00f0a File og Save. \u00dei\u00f0 geti\u00f0 l\u00edka vista\u00f0 me\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 halda inni CTRL takkanum og \u00fdta \u00e1 b\u00f3kstafinn S</p> <p>Athugi\u00f0 a\u00f0 vista verkefni\u00f0 \u00ed lokin b\u00e6\u00f0i sem Inskcape skjal (me\u00f0 endingunni .svg) og PDF skjal (me\u00f0 endingunni .pdf). </p> <p>Eitt mikilv\u00e6g atri\u00f0i til vi\u00f0b\u00f3tar</p> <p>\u00deegar h\u00f6nnunin er tilb\u00fain er bla\u00f0s\u00ed\u00f0an oft st\u00e6rri en \u00fea\u00f0 sem \u00fei\u00f0 \u00e6tli\u00f0 a\u00f0 b\u00faa til. \u00de\u00e1 er gott a\u00f0 minnka bla\u00f0s\u00ed\u00f0una til a\u00f0 efni\u00f0 n\u00fdtist betur. \u00dea\u00f0 geri\u00f0 \u00fei\u00f0 svona:</p> <p>Smelli\u00f0 \u00e1 Skr\u00e1 (File) og Skr\u00e1areiginleikar (Document Properties). \u00dea\u00f0 er l\u00edka h\u00e6gt a\u00f0 h\u00e6grismella \u00e1 skj\u00e1inn og velja Eiginleikar skjals (Document properties). Smelli\u00f0 svo \u00e1 litla hnappinn h\u00e6gra megin vi\u00f0 A\u00f0laga st\u00e6r\u00f0 a\u00f0 innihaldi (Resize to content). \u00de\u00e1 minnkar hv\u00edta sv\u00e6\u00f0i\u00f0 \u00feannig a\u00f0 \u00fea\u00f0 passar n\u00e1kv\u00e6mlega utan um h\u00f6nnunina. Svo \u00fearf a\u00f0 st\u00e6kka \u00fea\u00f0 a\u00f0eins me\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 smella \u00ferisvar sinnum \u00e1 b\u00e1\u00f0a pl\u00fasana.</p> <p> </p> <p>Mismundandi \u00fatlit \u00ed t\u00f6lvum</p> <p>Stundum l\u00edtur \u00feetta \u00f6\u00f0ruv\u00edsi \u00fat \u00ed t\u00f6lvum (sj\u00e1 h\u00e9r fyrir ne\u00f0an). \u00de\u00e1 \u00fearf a\u00f0 skrifa 1 \u00ed alla fj\u00f3ra gluggana og smella svo \u00e1 ,,Laga s\u00ed\u00f0u a\u00f0 teikningu e\u00f0a vali\u201c (Resize page to content).</p> <p></p>"},{"location":"10bekkur/#kennslumyndband-limmii","title":"Kennslumyndband - l\u00edmmi\u00f0i","text":"<p>Myndband</p> <p>Myndbandi\u00f0 h\u00e9r h\u00e9r s\u00fdnir hvernig l\u00edmmi\u00f0i er b\u00fainn til. Lei\u00f0beiningarnar ger\u00f0i Andri S\u00e6mundsson hj\u00e1 Fab Lab Reykjav\u00edk</p> <p></p> <p>Muni\u00f0 a\u00f0 vista verkefni\u00f0 reglulega me\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 \u00fdta \u00e1 Skr\u00e1 og Vista  e\u00f0a File og Save. \u00dei\u00f0 geti\u00f0 l\u00edka vista\u00f0 me\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 halda inni CTRL takkanum og \u00fdta \u00e1 b\u00f3kstafinn S.</p> <p>Athugi\u00f0 a\u00f0 vista verkefni\u00f0 \u00ed lokin b\u00e6\u00f0i sem Inskcape skjal (me\u00f0 endingunni .svg) og PDF skjal (me\u00f0 endingunni .pdf). </p>"},{"location":"10bekkur/#verkefni-2-tinkercad","title":"Verkefni 2 - Tinkercad","text":"<p>A\u00f0 fara inn \u00e1 Tinkercad</p> <p>Smelli\u00f0 \u00e1 hlekkinn h\u00e9r. Smelli\u00f0 \u00e1 gr\u00e6na hnappinn (join with login code) og skrifi\u00f0 notendanafni\u00f0 ykkar. Notendanafni\u00f0 er nafni\u00f0 ykkar og eftirnafni\u00f0 - allt me\u00f0 l\u00e1gst\u00f6fum (litlum st\u00f6fum) og ekkert bil \u00e1 milli nafnanna. Ef \u00fei\u00f0 heiti\u00f0 tveimur n\u00f6fnum e\u00f0a fleirum eigi\u00f0 \u00fei\u00f0 bara a\u00f0 nota fyrsta nafni\u00f0 og svo eftirnafni\u00f0.</p> <p>Velji\u00f0 svo eitt af verkefnunum h\u00e9r fyrir ne\u00f0an:</p>"},{"location":"10bekkur/#kennslumyndband-tinkercad-fiktdothnappur","title":"Kennslumyndband - Tinkercad fiktd\u00f3t/hnappur","text":"<p>Kennslumyndband sem kennir hvernig h\u00e6gt er a\u00f0 b\u00faa til hnapp-fiktd\u00f3t</p> <p>Smelli\u00f0 \u00e1 hlekkinn h\u00e9r. </p> <p></p>"},{"location":"10bekkur/#kennslumyndband-tinkercad-fiktdotstjarna","title":"Kennslumyndband - Tinkercad fiktd\u00f3t/stjarna","text":"<p>Kennslumyndband sem kennir hvernig h\u00e6gt er a\u00f0 b\u00faa til stj\u00f6rnu-fiktd\u00f3t</p> <p>Smelli\u00f0 \u00e1 hlekkinn h\u00e9r. </p>"},{"location":"10bekkur/#verkefni-3-rennismellur","title":"Verkefni 3 - rennismellur","text":""},{"location":"10bekkur/#skriflegar-leibeiningar-rennismellur","title":"Skriflegar lei\u00f0beiningar - rennismellur","text":"<p>Lei\u00f0beiningar - rennismellur</p> <p>Athugi\u00f0 a\u00f0 \u00ed lei\u00f0beiningunum er j\u00f3latr\u00e9 b\u00fai\u00f0 til. \u00dei\u00f0 geti\u00f0 b\u00fai\u00f0 til allt m\u00f6gulegt. G\u00e6ti\u00f0 \u00feess bara a\u00f0 raufarnar, sem eiga a\u00f0 passa saman, s\u00e9u jafnlangar. Fari\u00f0 eftir lei\u00f0beiningunum h\u00e9r. Lei\u00f0beiningarnar ger\u00f0i Hafey Viktor\u00eda Hallgr\u00edmsd\u00f3ttir hj\u00e1 Fab Lab Reykjav\u00edk.</p> <p></p>"},{"location":"10bekkur/#myndband-rennismellur","title":"Myndband - rennismellur","text":"<p>Myndband</p> <p>Myndbandi\u00f0 h\u00e9r h\u00e9r s\u00fdnir hvernig rennismellur eru b\u00fanar til. Lei\u00f0beiningarnar ger\u00f0i Andri S\u00e6mundsson hj\u00e1 Fab Lab Reykjav\u00edk</p>"},{"location":"10bekkur/#verkefni-4-verkefni-a-eigin-vali","title":"Verkefni 4 - verkefni a\u00f0 eigin vali","text":"<p>Uppl\u00fdsingar koma seinna</p> <p>Meira seinna.</p>"},{"location":"10bekkur/#kom-upp-vandamal","title":"Kom upp vandam\u00e1l?","text":""},{"location":"10bekkur/#honnunin-hverfur-egar-eg-stilli-linuykktina-a-002mm","title":"H\u00f6nnunin hverfur \u00feegar \u00e9g stilli l\u00ednu\u00feykktina \u00e1 0,02mm","text":"<p>Fyrsta athugun</p> <p>Haltu ni\u00f0ri CTRL takkanum og sn\u00fa\u00f0u m\u00fasarhj\u00f3linu. Me\u00f0 \u00fev\u00ed ertu a\u00f0 \u00feysja inn \u00fear sem m\u00fasin \u00fe\u00edn er sta\u00f0sett (\u00f6rin \u00e1 skj\u00e1num). Passa\u00f0u \u00fev\u00ed a\u00f0 hafa m\u00fasina \u00fe\u00edna \u00e1 h\u00f6nnuninni \u00feinni. S\u00e9r\u00f0u l\u00ednurnar \u00feegar \u00fe\u00fa \u00feysjar inn? \u00dea\u00f0 er vegna \u00feess a\u00f0 \u00fe\u00e6r eru svo \u00f6rmj\u00f3ar a\u00f0 \u00fe\u00e6r sj\u00e1st varla \u00feegar \u00fe\u00e6r eru stilltar \u00e1 0,02mm. Ef \u00fe\u00fa s\u00e9r\u00f0 l\u00ednurnar n\u00fana er allt \u00ed g\u00f3\u00f0u og \u00fe\u00fa getur haldi\u00f0 \u00e1fram me\u00f0 \u00fea\u00f0 sem \u00fe\u00fa \u00fearft a\u00f0 gera. </p> <p>Athuga\u00f0u \u00feetta ef \u00fe\u00fa s\u00e1st ekkert vi\u00f0 fyrstu athugun</p> <p>Athuga\u00f0u hvort \u00fea\u00f0 stendur 0,020 e\u00f0a 0.000 \u00ed reitnum \u00fear sem \u00fe\u00fa breyttir l\u00ednunni. Ef \u00fea\u00f0 stendur 0.000 skaltu pr\u00f3fa a\u00f0 nota punkt en ekki kommu \u00feegar \u00fe\u00fa skrifar aftur 0.020. \u00cd sumum t\u00f6lvum \u00fearf a\u00f0 nota punkt. Vonandi birtist h\u00f6nnunin \u00fe\u00edn vi\u00f0 \u00feetta.</p> <p>Kannski gleymdir \u00fe\u00fa bara a\u00f0 stilla st\u00edl \u00fatl\u00ednu (stroke style) \u00e1 0,02. Kannski minnka\u00f0ir e\u00f0a st\u00e6kka\u00f0ir \u00fe\u00fa h\u00f6nnunina eftir a\u00f0 b\u00fai\u00f0 var a\u00f0 stilla l\u00ednu\u00feykktina. \u00de\u00e1 breytist \u00feykktin \u00e1 l\u00ednunni. Mundu \u00fev\u00ed a\u00f0 stilla alltaf l\u00ednu\u00feykktina upp \u00e1 n\u00fdtt ef \u00fe\u00fa breytir st\u00e6r\u00f0inni \u00e1 einhverju \u00ed h\u00f6nnuninni.</p> <p></p>"},{"location":"10bekkur/#ekkert-gerist-egar-form-er-teikna-i-inkscape","title":"Ekkert gerist \u00feegar form er teikna\u00f0 \u00ed Inkscape","text":"<p>Fyrsta athugun</p> <p>Sta\u00f0settu m\u00fasina \u00fe\u00edna a\u00f0eins fyrir ofan og til vinstri vi\u00f0 sv\u00e6\u00f0i\u00f0 sem \u00fe\u00fa varst a\u00f0 teikna \u00e1. Haltu m\u00fasarhnappnum ni\u00f0ri og drag\u00f0u m\u00fasina \u00e1 sk\u00e1 ni\u00f0ur yfir allt sv\u00e6\u00f0i\u00f0 sem \u00fe\u00fa teikna\u00f0ir \u00e1. \u00deannig ertu a\u00f0 vei\u00f0a formi\u00f0/velja \u00fea\u00f0. Smelltu svo \u00e1 Hlutur og svo Fylling og \u00fatl\u00edna. Kveiktu \u00e1 fyllingunni svona:</p> <p>Birtist formi\u00f0 n\u00fana? \u00dea\u00f0 er vegna \u00feess a\u00f0 \u00fea\u00f0 var sl\u00f6kkt \u00e1 fyllingunni og l\u00ednunni en n\u00fana er kveikt \u00e1 fyllingunni.</p> <p></p> <p>Athuga\u00f0u \u00feetta ef \u00fe\u00fa s\u00e1st ekkert vi\u00f0 fyrstu athugun</p> <p>Athuga\u00f0u hvort \u00fea\u00f0 er b\u00fai\u00f0 a\u00f0 stilla \u00f3gegns\u00e6i(opacity) \u00e1 0. \u00de\u00e1 \u00fearf a\u00f0 draga stikuna upp \u00ed 100%. \u00de\u00fa finnur \u00feessa stiku ne\u00f0st til h\u00e6gri \u00ed Inkscape.</p> <p>Birtist formi\u00f0 n\u00fana? \u00dea\u00f0 er vegna \u00feess a\u00f0 liturinn var gegns\u00e6r en n\u00fana er hluturinn ekki gegns\u00e6r lengur. </p> <p></p> <p>\u00deri\u00f0ja athugun</p> <p>Athuga\u00f0u hvort \u00fea\u00f0 er b\u00fai\u00f0 a\u00f0 stilla Alpha (Alpha channel) \u00e1 0. \u00de\u00e1 \u00fearf a\u00f0 draga stikuna upp \u00ed 100%. \u00de\u00fa finnur \u00feessa stiku ne\u00f0st undir stillingunum fyrir liti b\u00e6\u00f0i undir flipanum fyrir fyllingu og lit \u00fatl\u00ednu \u00ed Inkscape. H\u00fan er merkt me\u00f0 b\u00f3kstafnum A.</p> <p></p>"},{"location":"10bekkur/#velin-sker-ekki-skurarlinurnar","title":"V\u00e9lin sker ekki skur\u00f0arl\u00ednurnar","text":"<p>Fyrsta athugun</p> <p>Opna\u00f0u h\u00f6nnunina \u00fe\u00edna \u00ed Inkscape. Veldu h\u00f6nnunina. Smelltu \u00e1 Hlutur og svo Fylling og \u00fatl\u00edna. Smelltu \u00e1 flipann sem er merktur sem St\u00edll \u00fatl\u00ednu (stroke style). Athuga\u00f0u hvort l\u00ednu\u00feykktin er stillt \u00e1 0.02mm. Ef talan er \u00f6nnur \u00fearftu a\u00f0 breyta henni \u00ed 0.02. Svo \u00fearftu a\u00f0 vista \u00feetta aftur sem PDF skjal. Ef \u00fe\u00fa f\u00e6r\u00f0 meldingu um a\u00f0 \u00fea\u00f0 s\u00e9 ekki h\u00e6gt, getur veri\u00f0 a\u00f0 gamla PDF skjali\u00f0 s\u00e9 enn opi\u00f0. \u00de\u00fa \u00fearft a\u00f0 loka \u00fev\u00ed svo \u00fea\u00f0 s\u00e9 h\u00e6gt a\u00f0 vista breytingarnar.</p> <p></p> <p>Athuga\u00f0u \u00feetta ef \u00fe\u00fa s\u00e1st ekkert vi\u00f0 fyrstu athugun</p> <p>Athuga\u00f0u hvort \u00fea\u00f0 er b\u00fai\u00f0 a\u00f0 stilla \u00f3gegns\u00e6i(opacity) \u00e1 0. \u00de\u00e1 \u00fearf a\u00f0 draga stikuna upp \u00ed 100%. \u00de\u00fa finnur \u00feessa stiku ne\u00f0st til h\u00e6gri \u00ed Inkscape.</p> <p>V\u00e9lin vill alls ekki nota l\u00ednur me\u00f0 gegns\u00e6i, jafnvel \u00fe\u00f3 \u00f3gegns\u00e6i (opacity) s\u00e9 bara p\u00ednul\u00edti\u00f0 og n\u00e6stum \u00fev\u00ed 100%, til d\u00e6mis stillt \u00e1 99%, er \u00fea\u00f0 n\u00f3g til a\u00f0 v\u00e9lin geti ekki skori\u00f0 l\u00ednuna. Passa\u00f0u \u00fev\u00ed a\u00f0 skur\u00f0arl\u00ednur s\u00e9u alltaf stilltar \u00e1 100%.</p> <p></p>"},{"location":"9bekkur/","title":"9. bekkur","text":""},{"location":"9bekkur/#a-nota-inkscape-forriti","title":"A\u00f0 nota Inkscape forriti\u00f0","text":"<p>Inkscape forriti\u00f0</p> <p>Vi\u00f0 \u00e6tlum a\u00f0 nota forrit sem heitir Inkscape. Me\u00f0 \u00fev\u00ed getum vi\u00f0 hanna\u00f0 \u00f3tr\u00falega margt, til d\u00e6mis l\u00edmmi\u00f0a sem h\u00e6gt er a\u00f0 skera \u00fat \u00far v\u00ednyl \u00ed v\u00ednylskera. Vi\u00f0 getum l\u00edka hanna\u00f0 eitthva\u00f0 til a\u00f0 skera og rastera \u00ed laser.</p> <p>A\u00f0 opna Inkscape</p> <p>Ef \u00fei\u00f0 sj\u00e1i\u00f0 ekki t\u00e1kni\u00f0 geti\u00f0 \u00fei\u00f0 skrifa\u00f0 Inkscape \u00ed leitargluggann ne\u00f0st \u00e1 skj\u00e1num.</p> <p></p> <p>Tv\u00edsmelli\u00f0 \u00e1 t\u00e1kni\u00f0</p> <p>Tv\u00edsmelli\u00f0 svo \u00e1 t\u00e1kni\u00f0 \u00feegar \u00fei\u00f0 sj\u00e1i\u00f0 \u00fea\u00f0. Stundum er forriti\u00f0 lengi a\u00f0 opnast svo \u00fea\u00f0 er gott a\u00f0 b\u00ed\u00f0a sm\u00e1stund til a\u00f0 sj\u00e1 hvort \u00fea\u00f0 opnist. Annars tv\u00edsmelli\u00f0 \u00fei\u00f0 aftur.</p> <p></p>"},{"location":"9bekkur/#a-skipta-um-tungumal-i-inkscape","title":"A\u00f0 skipta um tungum\u00e1l \u00ed Inkscape","text":"<p>\u00cdslenska e\u00f0a anna\u00f0 tungum\u00e1l</p> <p>\u00dea\u00f0 er h\u00e6gt a\u00f0 skipta um tungum\u00e1l \u00ed Inkscape en \u00fea\u00f0 \u00fearf a\u00f0 loka forritinu \u00feegar b\u00fai\u00f0 er a\u00f0 skipta um tungum\u00e1l og opna forriti\u00f0 svo aftur. Smelli\u00f0 \u00e1 Breyta og svo Kj\u00f6rstillingar. H\u00e9r fyrir ne\u00f0an sj\u00e1i\u00f0 \u00fei\u00f0 hvernig \u00feetta l\u00edtur \u00fat \u00feegar forriti\u00f0 er stillt \u00e1 \u00edslensku og \u00feegar \u00fea\u00f0 er stillt \u00e1 ensku.</p> <p> </p> <p>\u00cdslenska e\u00f0a anna\u00f0 tungum\u00e1l - framhald</p> <p>\u00dev\u00ed n\u00e6st smelli\u00f0 \u00fei\u00f0 \u00e1 Vi\u00f0m\u00f3t (\u00e1 ensku er \u00fea\u00f0 Interface) og \u00fe\u00e1 sj\u00e1i\u00f0 \u00fei\u00f0 hvar \u00fei\u00f0 geti\u00f0 vali\u00f0 tungum\u00e1l. Muni\u00f0 svo a\u00f0 loka forritinu og opna \u00fea\u00f0 aftur.</p> <p> </p>"},{"location":"9bekkur/#a-vista-verkefnin-a-rettum-sta","title":"A\u00f0 vista verkefnin \u00e1 r\u00e9ttum sta\u00f0","text":""},{"location":"9bekkur/#a-bua-til-moppu","title":"A\u00f0 b\u00faa til m\u00f6ppu","text":"<p>B\u00fa\u00f0u til m\u00f6ppu fyrir \u00feig ef \u00fe\u00fa \u00e1tt ekki m\u00f6ppu</p> <ul> <li> <p>Smelltu \u00e1 gula m\u00f6pput\u00e1kni\u00f0 ne\u00f0st \u00e1 skj\u00e1num. </p> </li> <li> <p>Smelltu svo \u00e1  Desktop. </p> </li> <li> <p>N\u00e6st smellir \u00fe\u00fa \u00e1 Fab Server t\u00e1kni\u00f0 sem er eins og gula mappan nema me\u00f0 gr\u00e6num lit l\u00edka.  </p> </li> <li> <p>Smelltu \u00e1 Grunnsk\u00f3lar 2025.</p> </li> <li> <p>Smelltu \u00e1 Verkvit.</p> </li> <li> <p>H\u00e6grismelltu \u00e1 skj\u00e1inn og veldu N\u00fdtt (New) og svo Mappa (Folder)</p> </li> <li> <p>Merktu m\u00f6ppuna me\u00f0 \u00fe\u00ednu nafni.</p> </li> <li> <p>Ath! Best er a\u00f0 vista oft \u00e1 me\u00f0an \u00fe\u00fa vinnur verkefni\u00f0, svo uppl\u00fdsingar glatist ekki.</p> </li> </ul> <p></p>"},{"location":"9bekkur/#a-velja-retta-moppu-egar-vista-er-i-inkscape","title":"A\u00f0 velja r\u00e9tta m\u00f6ppu \u00feegar vista\u00f0 er \u00ed Inkscape","text":"<p>Vista\u00f0u Inkscape verkefnin \u00fe\u00edn \u00ed r\u00e9ttri m\u00f6ppu</p> <p>\u00deegar \u00fe\u00fa vistar verkefnin skaltu passa a\u00f0 \u00feau s\u00e9u a\u00f0 vistast \u00ed \u00feinni m\u00f6ppu en ekki m\u00f6ppu sem einhver annar \u00e1. \u00de\u00fa gerir \u00feetta svona:</p> <ul> <li> <p>Far\u00f0u \u00ed Skr\u00e1 (File) og veldu Vista sem (Save As). </p> </li> <li> <p>Veldu m\u00f6ppuna sem \u00fe\u00fa vilt vista verkefni\u00f0 \u00ed. </p> </li> <li> <p>Smelltu \u00e1 Vista (Save).</p> </li> <li> <p>Ath! Best er a\u00f0 vista oft \u00e1 me\u00f0an \u00fe\u00fa vinnur verkefni\u00f0, svo uppl\u00fdsingar glatist ekki.</p> </li> </ul>"},{"location":"9bekkur/#verkefni-1-limmii","title":"Verkefni 1 - L\u00edmmi\u00f0i","text":"<p>Hva\u00f0a a\u00f0fer\u00f0 finnst \u00fe\u00e9r best?</p> <p>Hvort finnst \u00fe\u00e9r betra a\u00f0 lesa lei\u00f0beiningar e\u00f0a horfa \u00e1 kennslumyndband? Veldu anna\u00f0hvort Skriflegar lei\u00f0beiningar e\u00f0a Kennslumyndband h\u00e9r fyrir ne\u00f0an.</p>"},{"location":"9bekkur/#skriflegar-leibeiningar-limmii","title":"Skriflegar lei\u00f0beiningar - L\u00edmmi\u00f0i","text":"<p>Skriflegar lei\u00f0beiningar um ger\u00f0 l\u00edmmi\u00f0a</p> <p>Fari\u00f0 eftir lei\u00f0beiningunum h\u00e9r. Lesi\u00f0 samt fyrst uppl\u00fdsingarnar h\u00e9r fyrir ne\u00f0an. Lei\u00f0beiningarnar ger\u00f0i Hafey Viktor\u00eda Hallgr\u00edmsd\u00f3ttir hj\u00e1 Fab Lab Reykjav\u00edk.</p> <p>Tv\u00f6 mikilv\u00e6g atri\u00f0i</p> <p>Muni\u00f0 a\u00f0 vista verkefni\u00f0 reglulega me\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 \u00fdta \u00e1 Skr\u00e1 og Vista  e\u00f0a File og Save. \u00dei\u00f0 geti\u00f0 l\u00edka vista\u00f0 me\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 halda inni CTRL takkanum og \u00fdta \u00e1 b\u00f3kstafinn S</p> <p>Athugi\u00f0 a\u00f0 vista verkefni\u00f0 \u00ed lokin b\u00e6\u00f0i sem Inskcape skjal (me\u00f0 endingunni .svg) og PDF skjal (me\u00f0 endingunni .pdf). </p> <p>Eitt mikilv\u00e6g atri\u00f0i til vi\u00f0b\u00f3tar</p> <p>\u00deegar h\u00f6nnunin er tilb\u00fain er bla\u00f0s\u00ed\u00f0an oft st\u00e6rri en \u00fea\u00f0 sem \u00fei\u00f0 \u00e6tli\u00f0 a\u00f0 b\u00faa til. \u00de\u00e1 er gott a\u00f0 minnka bla\u00f0s\u00ed\u00f0una til a\u00f0 efni\u00f0 n\u00fdtist betur. \u00dea\u00f0 geri\u00f0 \u00fei\u00f0 svona:</p> <p>Smelli\u00f0 \u00e1 Skr\u00e1 (File) og Skr\u00e1areiginleikar (Document Properties). \u00dea\u00f0 er l\u00edka h\u00e6gt a\u00f0 h\u00e6grismella \u00e1 skj\u00e1inn og velja Eiginleikar skjals (Document properties). Smelli\u00f0 svo \u00e1 litla hnappinn h\u00e6gra megin vi\u00f0 A\u00f0laga st\u00e6r\u00f0 a\u00f0 innihaldi (Resize to content). \u00de\u00e1 minnkar hv\u00edta sv\u00e6\u00f0i\u00f0 \u00feannig a\u00f0 \u00fea\u00f0 passar n\u00e1kv\u00e6mlega utan um h\u00f6nnunina. Svo \u00fearf a\u00f0 st\u00e6kka \u00fea\u00f0 a\u00f0eins me\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 smella \u00ferisvar sinnum \u00e1 b\u00e1\u00f0a pl\u00fasana.</p> <p> </p> <p>Mismundandi \u00fatlit \u00ed t\u00f6lvum</p> <p>Stundum l\u00edtur \u00feetta \u00f6\u00f0ruv\u00edsi \u00fat \u00ed t\u00f6lvum (sj\u00e1 h\u00e9r fyrir ne\u00f0an). \u00de\u00e1 \u00fearf a\u00f0 skrifa 1 \u00ed alla fj\u00f3ra gluggana og smella svo \u00e1 ,,Laga s\u00ed\u00f0u a\u00f0 teikningu e\u00f0a vali\u201c (Resize page to content).</p> <p></p>"},{"location":"9bekkur/#kennslumyndband-limmii","title":"Kennslumyndband - l\u00edmmi\u00f0i","text":"<p>Myndband</p> <p>Myndbandi\u00f0 h\u00e9r h\u00e9r s\u00fdnir hvernig l\u00edmmi\u00f0i er b\u00fainn til. Lei\u00f0beiningarnar ger\u00f0i Andri S\u00e6mundsson hj\u00e1 Fab Lab Reykjav\u00edk</p> <p></p> <p>Muni\u00f0 a\u00f0 vista verkefni\u00f0 reglulega me\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 \u00fdta \u00e1 Skr\u00e1 og Vista  e\u00f0a File og Save. \u00dei\u00f0 geti\u00f0 l\u00edka vista\u00f0 me\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 halda inni CTRL takkanum og \u00fdta \u00e1 b\u00f3kstafinn S.</p> <p>Athugi\u00f0 a\u00f0 vista verkefni\u00f0 \u00ed lokin b\u00e6\u00f0i sem Inskcape skjal (me\u00f0 endingunni .svg) og PDF skjal (me\u00f0 endingunni .pdf). </p>"},{"location":"9bekkur/#verkefni-2-tinkercad","title":"Verkefni 2 - Tinkercad","text":"<p>A\u00f0 fara inn \u00e1 Tinkercad</p> <p>Smelli\u00f0 \u00e1 hlekkinn h\u00e9r. Smelli\u00f0 \u00e1 gr\u00e6na hnappinn (join with login code) og skrifi\u00f0 notendanafni\u00f0 ykkar. Notendanafni\u00f0 er nafni\u00f0 ykkar og eftirnafni\u00f0 - allt me\u00f0 l\u00e1gst\u00f6fum (litlum st\u00f6fum) og ekkert bil \u00e1 milli nafnanna. Ef \u00fei\u00f0 heiti\u00f0 tveimur n\u00f6fnum e\u00f0a fleirum eigi\u00f0 \u00fei\u00f0 bara a\u00f0 nota fyrsta nafni\u00f0 og svo eftirnafni\u00f0. </p>"},{"location":"9bekkur/#skriflegar-leibeiningar-tinkercad","title":"Skriflegar lei\u00f0beiningar - Tinkercad","text":"<p>Lei\u00f0beiningar \u00ed b\u00f3k</p> <p>Smelli\u00f0 \u00e1 hlekkinn h\u00e9r. Lesi\u00f0 bla\u00f0s\u00ed\u00f0u 6 og vinni\u00f0 svo verkefni 1 sem byrjar \u00e1 bla\u00f0s\u00ed\u00f0u 7. \u00dea\u00f0 kallast Sm\u00ed\u00f0um kofa.</p>"},{"location":"9bekkur/#kennslumyndband-tinkercad","title":"Kennslumyndband - Tinkercad","text":"<p>Kennslumyndband</p> <p>Smelli\u00f0 \u00e1 hlekkinn h\u00e9r. \u00deetta er sama verkefni\u00f0 og er \u00ed b\u00f3kinni.</p> <p></p>"},{"location":"9bekkur/#verkefni-3-lyklakippa","title":"Verkefni 3 - lyklakippa","text":""},{"location":"9bekkur/#skriflegar-leibeiningar-lyklakippa","title":"Skriflegar lei\u00f0beiningar - lyklakippa","text":"<p>Lei\u00f0beiningar um ger\u00f0 lyklakippu</p> <p>Fari\u00f0 eftir lei\u00f0beiningunum h\u00e9r. Lei\u00f0beiningarnar ger\u00f0i Hafey Viktor\u00eda Hallgr\u00edmsd\u00f3ttir hj\u00e1 Fab Lab Reykjav\u00edk.</p> <p>Athugi\u00f0 a\u00f0 \u00fei\u00f0 \u00feurfi\u00f0 a\u00f0 hafa gati\u00f0 st\u00e6rra en \u00fea\u00f0 sem gert er \u00ed lei\u00f0beiningunum svo lyklakippuhringirnir okkar passi \u00ed \u00fea\u00f0. Hafi\u00f0 \u00fea\u00f0 4mm en ekki 3mm. </p>"},{"location":"9bekkur/#kennslumyndband-lyklakippa","title":"Kennslumyndband - lyklakippa","text":"<p>Kennslumyndband um ger\u00f0 lyklakippu</p> <p>Fari\u00f0 eftir lei\u00f0beiningunum h\u00e9r. Lei\u00f0beiningarnar ger\u00f0i Andri S\u00e6mundsson hj\u00e1 Fab Lab Reykjav\u00edk.</p> <p> </p>"},{"location":"9bekkur/#verkefni-4-verkefni-a-eigin-vali","title":"Verkefni 4 - verkefni a\u00f0 eigin vali","text":"<p>Verkefni a\u00f0 eigin vali</p> <p>\u00dei\u00f0 megi\u00f0 me\u00f0al annars b\u00faa til fleiri l\u00edmmi\u00f0a e\u00f0a litla muni \u00ed laserskeranum.</p>"},{"location":"9bekkur/#kom-upp-vandamal","title":"Kom upp vandam\u00e1l?","text":""},{"location":"9bekkur/#honnunin-hverfur-egar-eg-stilli-linuykktina-a-002mm","title":"H\u00f6nnunin hverfur \u00feegar \u00e9g stilli l\u00ednu\u00feykktina \u00e1 0,02mm","text":"<p>Fyrsta athugun</p> <p>Haltu ni\u00f0ri CTRL takkanum og sn\u00fa\u00f0u m\u00fasarhj\u00f3linu. Me\u00f0 \u00fev\u00ed ertu a\u00f0 \u00feysja inn \u00fear sem m\u00fasin \u00fe\u00edn er sta\u00f0sett (\u00f6rin \u00e1 skj\u00e1num). Passa\u00f0u \u00fev\u00ed a\u00f0 hafa m\u00fasina \u00fe\u00edna \u00e1 h\u00f6nnuninni \u00feinni. S\u00e9r\u00f0u l\u00ednurnar \u00feegar \u00fe\u00fa \u00feysjar inn? \u00dea\u00f0 er vegna \u00feess a\u00f0 \u00fe\u00e6r eru svo \u00f6rmj\u00f3ar a\u00f0 \u00fe\u00e6r sj\u00e1st varla \u00feegar \u00fe\u00e6r eru stilltar \u00e1 0,02mm. Ef \u00fe\u00fa s\u00e9r\u00f0 l\u00ednurnar n\u00fana er allt \u00ed g\u00f3\u00f0u og \u00fe\u00fa getur haldi\u00f0 \u00e1fram me\u00f0 \u00fea\u00f0 sem \u00fe\u00fa \u00fearft a\u00f0 gera. </p> <p>Athuga\u00f0u \u00feetta ef \u00fe\u00fa s\u00e1st ekkert vi\u00f0 fyrstu athugun</p> <p>Athuga\u00f0u hvort \u00fea\u00f0 stendur 0,020 e\u00f0a 0.000 \u00ed reitnum \u00fear sem \u00fe\u00fa breyttir l\u00ednunni. Ef \u00fea\u00f0 stendur 0.000 skaltu pr\u00f3fa a\u00f0 nota punkt en ekki kommu \u00feegar \u00fe\u00fa skrifar aftur 0.020. \u00cd sumum t\u00f6lvum \u00fearf a\u00f0 nota punkt. Vonandi birtist h\u00f6nnunin \u00fe\u00edn vi\u00f0 \u00feetta.</p> <p>Kannski gleymdir \u00fe\u00fa bara a\u00f0 stilla st\u00edl \u00fatl\u00ednu (stroke style) \u00e1 0,02. Kannski minnka\u00f0ir e\u00f0a st\u00e6kka\u00f0ir \u00fe\u00fa h\u00f6nnunina eftir a\u00f0 b\u00fai\u00f0 var a\u00f0 stilla l\u00ednu\u00feykktina. \u00de\u00e1 breytist \u00feykktin \u00e1 l\u00ednunni. Mundu \u00fev\u00ed a\u00f0 stilla alltaf l\u00ednu\u00feykktina upp \u00e1 n\u00fdtt ef \u00fe\u00fa breytir st\u00e6r\u00f0inni \u00e1 einhverju \u00ed h\u00f6nnuninni.</p> <p></p>"},{"location":"9bekkur/#ekkert-gerist-egar-form-er-teikna-i-inkscape","title":"Ekkert gerist \u00feegar form er teikna\u00f0 \u00ed Inkscape","text":"<p>Fyrsta athugun</p> <p>Sta\u00f0settu m\u00fasina \u00fe\u00edna a\u00f0eins fyrir ofan og til vinstri vi\u00f0 sv\u00e6\u00f0i\u00f0 sem \u00fe\u00fa varst a\u00f0 teikna \u00e1. Haltu m\u00fasarhnappnum ni\u00f0ri og drag\u00f0u m\u00fasina \u00e1 sk\u00e1 ni\u00f0ur yfir allt sv\u00e6\u00f0i\u00f0 sem \u00fe\u00fa teikna\u00f0ir \u00e1. \u00deannig ertu a\u00f0 vei\u00f0a formi\u00f0/velja \u00fea\u00f0. Smelltu svo \u00e1 Hlutur og svo Fylling og \u00fatl\u00edna. Kveiktu \u00e1 fyllingunni svona:</p> <p>Birtist formi\u00f0 n\u00fana? \u00dea\u00f0 er vegna \u00feess a\u00f0 \u00fea\u00f0 var sl\u00f6kkt \u00e1 fyllingunni og l\u00ednunni en n\u00fana er kveikt \u00e1 fyllingunni.</p> <p></p> <p>Athuga\u00f0u \u00feetta ef \u00fe\u00fa s\u00e1st ekkert vi\u00f0 fyrstu athugun</p> <p>Athuga\u00f0u hvort \u00fea\u00f0 er b\u00fai\u00f0 a\u00f0 stilla \u00f3gegns\u00e6i(opacity) \u00e1 0. \u00de\u00e1 \u00fearf a\u00f0 draga stikuna upp \u00ed 100%. \u00de\u00fa finnur \u00feessa stiku ne\u00f0st til h\u00e6gri \u00ed Inkscape.</p> <p>Birtist formi\u00f0 n\u00fana? \u00dea\u00f0 er vegna \u00feess a\u00f0 liturinn var gegns\u00e6r en n\u00fana er hluturinn ekki gegns\u00e6r lengur. </p> <p></p> <p>\u00deri\u00f0ja athugun</p> <p>Athuga\u00f0u hvort \u00fea\u00f0 er b\u00fai\u00f0 a\u00f0 stilla Alpha (Alpha channel) \u00e1 0. \u00de\u00e1 \u00fearf a\u00f0 draga stikuna upp \u00ed 100%. \u00de\u00fa finnur \u00feessa stiku ne\u00f0st undir stillingunum fyrir liti b\u00e6\u00f0i undir flipanum fyrir fyllingu og lit \u00fatl\u00ednu \u00ed Inkscape. H\u00fan er merkt me\u00f0 b\u00f3kstafnum A.</p> <p></p>"},{"location":"9bekkur/#velin-sker-ekki-skurarlinurnar","title":"V\u00e9lin sker ekki skur\u00f0arl\u00ednurnar","text":"<p>Fyrsta athugun</p> <p>Opna\u00f0u h\u00f6nnunina \u00fe\u00edna \u00ed Inkscape. Veldu h\u00f6nnunina. Smelltu \u00e1 Hlutur og svo Fylling og \u00fatl\u00edna. Smelltu \u00e1 flipann sem er merktur sem St\u00edll \u00fatl\u00ednu (stroke style). Athuga\u00f0u hvort l\u00ednu\u00feykktin er stillt \u00e1 0.02mm. Ef talan er \u00f6nnur \u00fearftu a\u00f0 breyta henni \u00ed 0.02. Svo \u00fearftu a\u00f0 vista \u00feetta aftur sem PDF skjal. Ef \u00fe\u00fa f\u00e6r\u00f0 meldingu um a\u00f0 \u00fea\u00f0 s\u00e9 ekki h\u00e6gt, getur veri\u00f0 a\u00f0 gamla PDF skjali\u00f0 s\u00e9 enn opi\u00f0. \u00de\u00fa \u00fearft a\u00f0 loka \u00fev\u00ed svo \u00fea\u00f0 s\u00e9 h\u00e6gt a\u00f0 vista breytingarnar.</p> <p></p> <p>Athuga\u00f0u \u00feetta ef \u00fe\u00fa s\u00e1st ekkert vi\u00f0 fyrstu athugun</p> <p>Athuga\u00f0u hvort \u00fea\u00f0 er b\u00fai\u00f0 a\u00f0 stilla \u00f3gegns\u00e6i(opacity) \u00e1 0. \u00de\u00e1 \u00fearf a\u00f0 draga stikuna upp \u00ed 100%. \u00de\u00fa finnur \u00feessa stiku ne\u00f0st til h\u00e6gri \u00ed Inkscape.</p> <p>V\u00e9lin vill alls ekki nota l\u00ednur me\u00f0 gegns\u00e6i, jafnvel \u00fe\u00f3 \u00f3gegns\u00e6i (opacity) s\u00e9 bara p\u00ednul\u00edti\u00f0 og n\u00e6stum \u00fev\u00ed 100%, til d\u00e6mis stillt \u00e1 99%, er \u00fea\u00f0 n\u00f3g til a\u00f0 v\u00e9lin geti ekki skori\u00f0 l\u00ednuna. Passa\u00f0u \u00fev\u00ed a\u00f0 skur\u00f0arl\u00ednur s\u00e9u alltaf stilltar \u00e1 100%.</p> <p> </p>"},{"location":"framhaldsskoli/","title":"\u00c1fangar hj\u00e1 Verkmenntask\u00f3la Austurlands","text":""},{"location":"framhaldsskoli/#fabl2gr05","title":"FABL2GR05","text":""},{"location":"framhaldsskoli/#a-bua-til-mynstur-limmiarfatalimmiar-og-fleira","title":"A\u00f0 b\u00faa til mynstur (l\u00edmmi\u00f0ar/fatal\u00edmmi\u00f0ar og fleira)","text":"<p>A\u00f0 finna mynd \u00e1 netinu</p> <ul> <li>B\u00e6ttu or\u00f0inu Silhouette e\u00f0a Black and white fyrir aftan leitaror\u00f0i\u00f0 \u00feitt til a\u00f0 f\u00e1 sk\u00fdra, svart/hv\u00edta mynd. </li> <li>Smelltu \u00e1 Mynd (Image). </li> <li>Smelltu svo \u00e1 Verkf\u00e6ri (Tools) </li> <li>Veldu Creative Commons leyfi\u00f0.</li> </ul> <p></p> <ul> <li>Vista\u00f0u myndina.</li> </ul> <p>A\u00f0 flytja myndina inn \u00ed Inkscape</p> <ul> <li>Opna\u00f0u Inkscape forriti\u00f0</li> <li>Veldu Skr\u00e1 (File) og Flytja inn (Import). </li> <li>Veldu myndina og smelltu \u00e1 Opna (Open).</li> <li>Smelltu \u00e1 \u00cd lagi (OK).</li> </ul> <p>A\u00f0 b\u00faa til vektormynd</p> <ul> <li>Veldu Ferill (Path) og L\u00ednuteikna bitamynd (Trace bitmap). </li> <li>\u00deegar smellt er \u00e1 Uppf\u00e6ra (Update) er s\u00fdnt hvernig myndin muni l\u00edta \u00fat. Reyndar gefur \u00fea\u00f0 ekki alltaf n\u00e1kv\u00e6ma mynd en oftast virkar \u00fea\u00f0 sem Preview. </li> <li>Smelli\u00f0 svo \u00e1 \u00cd lagi (Apply). \u00cd sumum t\u00f6lvum stendur Virkja en ekki \u00cd lagi. </li> <li>Vinstri-smelltu me\u00f0 m\u00fasinni ofan \u00e1 myndina, haltu takkanum inni og drag\u00f0u myndina til hli\u00f0ar. </li> <li>Smelli\u00f0 til skiptis \u00e1 b\u00e1\u00f0ar myndirnar. \u00deegar \u00fea\u00f0 stendur ,,Mynd\u201c (Image)  ne\u00f0st \u00e1 skj\u00e1num m\u00e1 ey\u00f0a \u00feeirri mynd. </li> </ul> <p>A\u00f0 b\u00faa til mynstur \u00ed Inkscape</p> <ul> <li>Veldu myndina.</li> <li>Smelltu \u00e1 Breyta (Edit), svo Kl\u00f3na (Clone) og a\u00f0 lokum \u00e1 B\u00faa til t\u00edgla\u00f0a kl\u00f3na (Create tiled clones).</li> </ul> <p></p> <ul> <li>\u00c1 myndinn h\u00e9r fyrir ne\u00f0an s\u00e9st hvernig b\u00fai\u00f0 er a\u00f0 nota litlu \u00f6rina h\u00e6gra megin til a\u00f0 velja CM: speglun + spegilhli\u00f0run. \u00dea\u00f0 s\u00e9st einnig ne\u00f0arlega a\u00f0 b\u00fai\u00f0 er a\u00f0 skrifa 4 ra\u00f0ir og 4 d\u00e1lka. \u00datkoman s\u00e9st \u00e1 myndinni.  </li> </ul> <p></p> <ul> <li>Taktu eftir \u00fev\u00ed a\u00f0 \u00fea\u00f0 eru \u00f6rvar \u00ed kringum upphaflegu vektormyndina. H\u00fan liggur \u00ed raun ofan \u00e1 mynstrinu sem \u00fe\u00fa varst a\u00f0 b\u00faa til. Drag\u00f0u hana til hli\u00f0ar. \u00de\u00fa getur nota\u00f0 \u00feessa vektormynd til a\u00f0 pr\u00f3fa \u00feig \u00e1fram me\u00f0 \u00f6nnur mynstur. Pr\u00f3fa\u00f0u a\u00f0 nota \u00f6rina og velja a\u00f0rar \u00fatf\u00e6rslur</li> </ul> <p></p> <ul> <li>Veldu mynstri\u00f0 sem \u00fe\u00fa vilt eiga. H\u00e6grismelltu \u00e1 skj\u00e1inn og veldu Eiginleikar skjals (Document properties). </li> <li>Smelltu \u00e1 A\u00f0laga st\u00e6r\u00f0 a\u00f0 innihaldi (Resize to content).</li> <li>Smelltu \u00ferisvar \u00e1 b\u00e1\u00f0a pl\u00fasana.</li> <li>F\u00e6r\u00f0u mynstri\u00f0 inn \u00e1 mi\u00f0ja bla\u00f0s\u00ed\u00f0una.</li> <li>Vista\u00f0u skjali\u00f0 sem .svg og sem .pdf.</li> </ul>"},{"location":"framhaldsskoli/#a-bua-til-limmia-i-morgum-litum","title":"A\u00f0 b\u00faa til l\u00edmmi\u00f0a \u00ed m\u00f6rgum litum","text":"<p>A\u00f0 finna mynd \u00e1 netinu sem h\u00e6gt er a\u00f0 hafa \u00ed nokkrum litum</p> <ul> <li>B\u00e6ttu or\u00f0inu Silhouette e\u00f0a Black and white fyrir aftan leitaror\u00f0i\u00f0 \u00feitt til a\u00f0 f\u00e1 sk\u00fdra, svart/hv\u00edta mynd. Leita\u00f0u eftir mynd sem h\u00e6gt er a\u00f0 gera \u00ed a.m.k. \u00feremur litum.</li> <li>Smelltu \u00e1 Mynd (Image). </li> <li>Smelltu svo \u00e1 Verkf\u00e6ri (Tools) </li> <li>Veldu Creative Commons leyfi\u00f0.</li> </ul> <p></p> <ul> <li> <p>Vista\u00f0u myndina.</p> </li> <li> <p>Ath! \u00de\u00fa getur l\u00edka leita\u00f0 a\u00f0 mynd \u00ed lit en h\u00fan ver\u00f0ur \u00fe\u00e1 a\u00f0 vera mj\u00f6g sk\u00fdr me\u00f0 miklum andst\u00e6\u00f0um (contrast) \u00e1 milli lita\u00f0ra sv\u00e6\u00f0a. \u00deessi mynd h\u00e9r fyrir ne\u00f0an var tekin af sl\u00f3\u00f0inni h\u00e9r</p> </li> </ul> <p>Vi\u00f0 viljum vir\u00f0a h\u00f6fundarr\u00e9tt og \u00e1 \u00feessari s\u00ed\u00f0u er \u00f3ska\u00f0 eftir \u00fev\u00ed a\u00f0 v\u00edsa\u00f0 s\u00e9 \u00ed h\u00f6fundinn og leyfi\u00f0 sem veitt er \u00e1 \u00feennan h\u00e1tt:</p> <p>Image by Vectorportal.com,  CC BY</p> <p></p> <p>A\u00f0 flytja myndina inn \u00ed Inkscape</p> <ul> <li>Opna\u00f0u Inkscape forriti\u00f0</li> <li>Veldu Skr\u00e1 (File) og Flytja inn (Import). </li> <li>Veldu myndina og smelltu \u00e1 Opna (Open).</li> <li>Smelltu \u00e1 \u00cd lagi (OK).</li> </ul> <p>A\u00f0 b\u00faa til vektormynd</p> <ul> <li>Veldu Ferill (Path) og L\u00ednuteikna bitamynd (Trace bitmap). </li> <li>\u00deegar smellt er \u00e1 Uppf\u00e6ra (Update) er s\u00fdnt hvernig myndin muni l\u00edta \u00fat. Reyndar gefur \u00fea\u00f0 ekki alltaf n\u00e1kv\u00e6ma mynd en oftast virkar \u00fea\u00f0 sem Preview. </li> <li>Smelli\u00f0 svo \u00e1 \u00cd lagi (Apply). \u00cd sumum t\u00f6lvum stendur Virkja en ekki \u00cd lagi. </li> <li>Vinstri-smelltu me\u00f0 m\u00fasinni ofan \u00e1 myndina, haltu takkanum inni og drag\u00f0u myndina til hli\u00f0ar. </li> <li>Smelli\u00f0 til skiptis \u00e1 b\u00e1\u00f0ar myndirnar. \u00deegar \u00fea\u00f0 stendur ,,Mynd\u201c (Image)  ne\u00f0st \u00e1 skj\u00e1num m\u00e1 ey\u00f0a \u00feeirri mynd. </li> </ul> <p></p> <p>A\u00f0 sundra \u00f6llu</p> <ul> <li>Veldu myndina. </li> <li>Smelltu \u00e1 Ferill (Path) og veldu Sundra (Break apart). \u00de\u00e1 ver\u00f0ur myndin oft alveg sv\u00f6rt en \u00fe\u00e1 er til d\u00e6mis h\u00e6gt a\u00f0 sl\u00f6kkva \u00e1 fyllingunni og kveikja \u00e1 l\u00ednunni, sj\u00e1 h\u00e9r \u00e1 eftir.</li> <li>Smelltu \u00e1 Hlutur (Object) og veldu Fylling og \u00fatl\u00edna (Fill and stroke).</li> <li>Smelltu \u00e1 Litur \u00fatl\u00ednu (Stroke paint) og veldu Flatur litur (Flat color \u2013 sem er skammstafa\u00f0 RGB) og stilltu rau\u00f0an \u00ed fullt (255). </li> <li>Smelltu \u00e1 St\u00edll \u00fatl\u00ednu (Stroke style) og stilltu l\u00ednurnar \u00e1 0.100mm. \u00de\u00e1 sj\u00e1st allar l\u00ednur vel \u00e1 me\u00f0an unni\u00f0 er me\u00f0 myndina. Passa\u00f0u svo a\u00f0 muna eftir \u00fev\u00ed a\u00f0 stilla l\u00ednurnar seinna \u00feannig a\u00f0 \u00fe\u00e6r ver\u00f0i skur\u00f0arl\u00ednur. \u00dea\u00f0 ver\u00f0ur \u00fatsk\u00fdrt betur seinna \u00ed verkl\u00fdsingunni.</li> </ul> <p></p> <p>A\u00f0 b\u00faa til ferhyrning til vi\u00f0mi\u00f0unar fyrir samsetningu</p> <ul> <li>Smelltu \u00e1 kassat\u00e1kni\u00f0 og teikna\u00f0u l\u00edtinn ferhyrning vi\u00f0 hli\u00f0ina \u00e1 myndinni. (Sj\u00e1 myndina h\u00e9r fyrir ofan og svo n\u00e6rmyndina af ferhyrningunum h\u00e9r fyrir ne\u00f0an).</li> <li>Teikna\u00f0u svo annan minni ferhyrning innan \u00ed. St\u00e6rri ferhyrningurinn ver\u00f0ur a\u00f0 \u00fatl\u00ednum fyrir minni ferhyrninginn. \u00dea\u00f0 koma betri \u00fatsk\u00fdringar um notkun kassanna \u00e1 eftir.</li> </ul> <p></p> <p>A\u00f0 b\u00faa til s\u00e9r skjal fyrir hvern lit</p> <ul> <li>\u00deessi l\u00edmmi\u00f0i \u00e1 a\u00f0 vera \u00ed \u00feremur litum og \u00feess vegna \u00fearf a\u00f0 b\u00faa til \u00ferj\u00fa Inkscape skj\u00f6l. </li> <li>H\u00e9r fyrir ne\u00f0an s\u00e9st hva\u00f0a l\u00ednur skera hvern lit. Undir l\u00ednunum eru myndir af l\u00edmmi\u00f0unum sem ver\u00f0a skornir \u00fat. Vinstra megin eru l\u00ednurnar sem eiga a\u00f0 skera gulan, \u00ed mi\u00f0junni er l\u00ednan sem \u00e1 a\u00f0 skera svartan og til h\u00e6gri eru l\u00ednurnar sem eiga a\u00f0 skera hv\u00edtan. Gula hlutann \u00fearf a\u00f0 skera tvisvar vegna \u00feess a\u00f0 litlu b\u00fatarnir eiga a\u00f0 vera efst. Mikilv\u00e6gt!: \u00deessi mynd er einungis sett svona upp til a\u00f0 \u00fatsk\u00fdra. \u00dea\u00f0 m\u00e1 alls ekki f\u00e6ra l\u00ednurnar \u00ed sundur, heldur \u00fearf a\u00f0 vista eitt skjal fyrir hvern lit. Svo m\u00e1 ey\u00f0a l\u00ednum en alls ekki f\u00e6ra l\u00ednurnar!</li> </ul> <p></p> <ul> <li>Vista\u00f0u eitt skjal fyrir hvern lit:</li> <li>Far\u00f0u fyrst \u00ed Skr\u00e1 (File) og veldu Vista sem (Save as) til a\u00f0 vista fyrsta skjali\u00f0 \u00ed Inkscape. Gef\u00f0u skjalinu nafn, til d\u00e6mis Hausk\u00fapa_sv\u00f6rt.</li> <li>Smelltu svo \u00e1 Skr\u00e1 (File) og veldu Vista sem (Save as) til a\u00f0 vista anna\u00f0 skjali\u00f0 \u00ed Inkscape. Gef\u00f0u skjalinu nafn, til d\u00e6mis Hausk\u00fapa_hv\u00edt.</li> <li>Far\u00f0u svo aftur \u00ed Skr\u00e1 (File) og veldu Vista sem (Save as) til a\u00f0 vista \u00feri\u00f0ja skjali\u00f0 \u00ed Inkscape. Gef\u00f0u skjalinu nafn, til d\u00e6mis Hausk\u00fapa_gul.</li> </ul> <p>Skjal fyrir st\u00e6rsta l\u00edmmi\u00f0ann/grunninn</p> <ul> <li>Sko\u00f0a\u00f0u myndina vel og veldu hva\u00f0a sv\u00e6\u00f0i hentar sem st\u00e6rsti l\u00edmmi\u00f0inn sem hinir l\u00edmmi\u00f0arnir (hinir litirnir) ver\u00f0a l\u00edmdir ofan\u00e1. H\u00e9r var \u00e1kve\u00f0i\u00f0 a\u00f0 \u00fea\u00f0 v\u00e6ri hentugt a\u00f0 velja ystu l\u00ednuna og nota gulan sem grunn. </li> <li>Skjali\u00f0 sem heitir Hausk\u00fapa_Gul var opna\u00f0.</li> <li>\u00dear var \u00f6llum l\u00ednum \u00far hausk\u00fapunni eytt nema ystu l\u00ednunni. Hinir litirnir voru svo l\u00edmdir ofan \u00e1 \u00feetta form \u00feegar b\u00fai\u00f0 var a\u00f0 skera \u00fat l\u00edmmi\u00f0ana.</li> <li>ATH! \u00deegar fari\u00f0 var a\u00f0 plokka burtu \u00fea\u00f0 sem \u00e1 ekki a\u00f0 vera hj\u00e1 \u00feessum l\u00edmmi\u00f0a var passa\u00f0 a\u00f0 plokka litla ferhyrninginn innan \u00far st\u00f3ra ferhyrningnum. Semsagt: \u00cd skjalinu fyrir st\u00e6rsta l\u00edmmi\u00f0ann \u00e1 a\u00f0 plokka litla ferhyrninginn innan \u00far st\u00f3ra ferhyrningnum. H\u00e9r er \u00fea\u00f0 \u00fe\u00e1 lj\u00f3sbl\u00e1i ferhyrningurinn sem \u00e1 a\u00f0 plokka burt af l\u00edmmi\u00f0anum.</li> </ul> <p></p> <ul> <li>Svo var smellt \u00e1 Skr\u00e1 (File) og Skr\u00e1areiginleikar (Document Properties). Svo var smellt \u00e1 A\u00f0laga st\u00e6r\u00f0 a\u00f0 innihaldi (Resize to content) til a\u00f0 n\u00fdta efni\u00f0 vel.</li> <li>Svo voru skur\u00f0arl\u00ednur eins og l\u00fdst er h\u00e9r ne\u00f0ar.</li> </ul> <p>A\u00f0 stilla skur\u00f0arl\u00ednur</p> <p>Smelltu svo \u00e1 Hlutur (Object) og veldu Fylling og \u00fatl\u00edna (Fill and stroke). Veldu fyrst flipann sem er merktur Fylling (Fill). \u00dear \u00e1 a\u00f0 sl\u00f6kkva \u00e1 fyllingunni me\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 velja X.</p> <p></p> <p>Veldu n\u00e6st flipann sem er merktur Litur \u00fatl\u00ednu (Stroke paint) og kveiktu me\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 velja reitinn vi\u00f0 hli\u00f0ina \u00e1 x-inu. Stilltu svo rau\u00f0a litinn \u00e1 255.</p> <p></p> <p>Veldu flipann sem er merktur St\u00edll \u00fatl\u00ednu (Stroke style) og stilltu breidd l\u00ednunnar (width) \u00e1 0.02 mm.</p> <p></p> <p>A\u00f0 stilla s\u00ed\u00f0una og vista skjali\u00f0</p> <ul> <li>H\u00e6grismelltu \u00e1 skj\u00e1inn og veldu Eiginleikar skjals (Document properties). </li> <li>Veldu myndina.</li> <li>Smelltu \u00e1 A\u00f0laga st\u00e6r\u00f0 a\u00f0 innihaldi (Resize to content).</li> <li>Smelltu \u00ferisvar \u00e1 b\u00e1\u00f0a pl\u00fasana.</li> <li>F\u00e6r\u00f0u myndina inn \u00e1 mi\u00f0ja bla\u00f0s\u00ed\u00f0una.</li> <li>Vista\u00f0u skjali\u00f0 sem .svg og sem .pdf.</li> </ul> <p>Skj\u00f6lin fyrir hina litina</p> <ul> <li>Opna\u00f0u hin skj\u00f6lin me\u00f0 skur\u00f0arl\u00ednunum fyrir hina litina. </li> <li>Eyddu \u00f6llum l\u00ednum sem eiga ekki a\u00f0 vera.</li> <li>A\u00f0laga\u00f0u st\u00e6r\u00f0 skjalsins a\u00f0 innihaldi, eins og gert var \u00ed fyrsta skjalinu.</li> <li>Stilltu skur\u00f0arl\u00ednur, eins og gert var \u00ed fyrsta skjalinu.</li> <li>Vista\u00f0u skjali\u00f0 sem .svg og sem .pdf, eins og \u00ed fyrsta skjalinu.</li> <li>\u00deegar b\u00fai\u00f0 er a\u00f0 skera \u00fat l\u00edmmi\u00f0ana \u00ed \u00feessum litum er st\u00e6rri ferhyrningurinn plokka\u00f0ur \u00ed burtu (d\u00f6kkbl\u00e1i ferhyrningurinn sem s\u00e9st h\u00e9r fyrir ne\u00f0an):</li> </ul> <p></p> <p>L\u00edmmi\u00f0ab\u00fatum ra\u00f0a\u00f0 saman</p> <ul> <li>\u00deegar b\u00fai\u00f0 er a\u00f0 skera \u00fat l\u00edmmi\u00f0ana \u00ed \u00f6llum litum er flutningsfilma notu\u00f0 til a\u00f0 flytja l\u00edmmi\u00f0ab\u00fatana ofan \u00e1 st\u00f3ra l\u00edmmi\u00f0ann. </li> <li>L\u00e1ti\u00f0 litla ferhyrninginn passa innan \u00ed st\u00f3ra ferhyrninginn. \u00deannig lendir allt \u00e1 r\u00e9ttum sta\u00f0.</li> </ul> <p></p>"},{"location":"framhaldsskoli/#a-bua-til-logo","title":"A\u00f0 b\u00faa til logo","text":"<p>Logo</p> <p>Logo getur veri\u00f0 b\u00fai\u00f0 til \u00far texta og/e\u00f0a mynd. H\u00e9r \u00e1 eftir koma d\u00e6mi um hvernig h\u00e6gt er a\u00f0 vinna me\u00f0 texta og form. \u00deegar \u00fe\u00fa hannar logo skaltu hafa \u00ed huga hva\u00f0 \u00fe\u00fa vilt a\u00f0 f\u00f3lk sj\u00e1i fyrir s\u00e9r \u00feegar \u00fea\u00f0 s\u00e9r logoi\u00f0. Reyndu a\u00f0 hafa \u00fea\u00f0 sk\u00fdrt og einfalt. Hugsa\u00f0u l\u00edka um hva\u00f0a litir falli best a\u00f0 hugmynd \u00feinni og hva\u00f0a litir s\u00e9u gr\u00edpandi/\u00e1berandi. </p> <p>Texta breytt \u00ed feril</p> <p>Smelltu \u00e1 A (t\u00e1kni\u00f0 fyrir texta) sem er \u00e1 stikunni vinstra megin. Skrifa\u00f0u textann sem \u00fe\u00fa vilt hafa \u00ed logoinu. Veldu svo Ferill (Path) og \u00fev\u00ed n\u00e6st Hlutur sem ferill (Object to path). </p> <p></p> <p>A\u00f0 nota Hn\u00fataverkf\u00e6ri (Node tool) til a\u00f0 breyta texta</p> <p>Smelltu \u00e1 t\u00e1kni\u00f0 fyrir Hn\u00fataverkf\u00e6ri (Node tool). \u00de\u00e1 s\u00e9r\u00f0u punkta sem h\u00e6gt er a\u00f0 vinna me\u00f0. \u00deessa punkta er h\u00e6gt a\u00f0 draga til og fr\u00e1. \u00c1 stikunni fyrir ofan s\u00e9r\u00f0u me\u00f0al annars hvernig h\u00e6gt er a\u00f0 b\u00e6ta vi\u00f0 punktum me\u00f0 pl\u00fast\u00e1kninu, f\u00e6kka punktum me\u00f0 m\u00ednus, sl\u00edta tengsl \u00e1 milli punkta og fleira. </p> <p></p> <p>A\u00f0 nota handf\u00f6ngin \u00e1 punktunum til a\u00f0 beygja form</p> <p>Smelltu \u00e1 t\u00e1kni\u00f0 sem \u00f6rin bendir \u00e1. Hnappurinn heitir S\u00fdna Bezier-haldf\u00f6ng fyrir valda hn\u00fata (Show Bezier handles for selected nodes). \u00de\u00e1 sj\u00e1st handf\u00f6ngin \u00e1 punktunum og me\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 f\u00e6ra handf\u00f6ngin til er h\u00e6gt a\u00f0 breyta l\u00f6guninni \u00e1 forminu/b\u00f3kstafnum.</p> <p></p> <p>Myndb\u00f6nd sem s\u00fdna hvernig h\u00e6gt er a\u00f0 vinna me\u00f0 letur</p> <p>H\u00e9r fyrir ne\u00f0an m\u00e1 finna myndb\u00f6nd sem s\u00fdna hvernig h\u00e6gt er a\u00f0 breyta letri \u00ed Inkscape \u00e1 \u00fdmsan h\u00e1tt. Athuga\u00f0u a\u00f0 sum myndb\u00f6ndin spilast mj\u00f6g hratt:</p> <p>H\u00e9r er myndband sem s\u00fdnir hvernig einn b\u00f3kstafur \u00ed or\u00f0i er st\u00e6kka\u00f0ur og hann l\u00e1tinn klippa af b\u00f3kst\u00f6funum vi\u00f0 hli\u00f0ina \u00e1 honum.</p> <p>H\u00e9r er myndband sem s\u00fdnir d\u00e6mi um hvernig h\u00e6gt er a\u00f0 teygja til b\u00f3kstafi.</p> <p>H\u00e9r er myndband sem s\u00fdnir hvernig h\u00e6gt er a\u00f0 l\u00e1ta texta fylgja formi til a\u00f0 n\u00e1 fram fjarv\u00eddd.</p> <p>H\u00e9r er myndband sem s\u00fdnir hvernig h\u00e6gt er a\u00f0 fj\u00f6lfalda form og sn\u00faa \u00feeim til a\u00f0 b\u00faa til mynstur.</p> <p>H\u00e9r er myndband sem s\u00fdnir d\u00e6mi um hvernig h\u00e6gt er a\u00f0 breyta letri \u00ed Inkscape.</p>"},{"location":"framhaldsskoli/#a-jafna-og-dreifa","title":"A\u00f0 jafna og dreifa","text":"<p>A\u00f0 jafna og dreifa formum</p> <p>H\u00e6gt er a\u00f0 ra\u00f0a formum jafnt \u00e1 l\u00ednu, b\u00e6\u00f0i l\u00f3\u00f0r\u00e9tt og l\u00e1r\u00e9tt. Oft er tala\u00f0 um a\u00f0 jafna \u00e1 x-\u00e1s e\u00f0a y-\u00e1s en \u00fea\u00f0 er til d\u00e6mis l\u00edka h\u00e6gt a\u00f0 mi\u00f0a vi\u00f0 efstu br\u00fan e\u00f0a ne\u00f0stu br\u00fan. Smelltu \u00e1 Hlutur (Object) og svo Jafna og dreifa (Align and distribute). </p> <p></p> <p>H\u00e6gra megin er h\u00e6gt a\u00f0 velja hva\u00f0a sv\u00e6\u00f0i s\u00e9 mi\u00f0a\u00f0 vi\u00f0. Ef \u00fe\u00fa velur Valsv\u00e6\u00f0i, eins og gert er \u00e1 myndinn h\u00e9r fyrir ne\u00f0an, er einungis mi\u00f0a\u00f0 vi\u00f0 sv\u00e6\u00f0i\u00f0 sem formin eru \u00e1. Annar m\u00f6guleiki er til d\u00e6mis a\u00f0 velja a\u00f0 formin s\u00e9u j\u00f6fnu\u00f0 \u00fat mi\u00f0a\u00f0 vi\u00f0 bla\u00f0s\u00ed\u00f0u (Page) og \u00fe\u00e1 ver\u00f0ur formunum ra\u00f0a\u00f0 mi\u00f0a\u00f0 vi\u00f0 bla\u00f0s\u00ed\u00f0una/vinnusv\u00e6\u00f0i\u00f0.</p> <p></p>"},{"location":"framhaldsskoli/#a-sameina-ea-sundra-formum-a-mismunandi-hatt","title":"A\u00f0 sameina e\u00f0a sundra formum \u00e1 mismunandi h\u00e1tt","text":""},{"location":"framhaldsskoli/#a-fra-form-a-milli-laga-layers","title":"A\u00f0 f\u00e6ra form \u00e1 milli laga (layers)","text":"<p>A\u00f0 f\u00e6ra form \u00e1 milli laga (layers)</p> <p>Athuga\u00f0u a\u00f0 stundum skiptir m\u00e1li hvort form liggur ofan\u00e1 e\u00f0a undir \u00f6\u00f0ru formi. \u00dev\u00ed \u00fearftu a\u00f0 vita hvernig \u00e1 a\u00f0 f\u00e6ra form upp e\u00f0a ni\u00f0ur \u00e1 milli laga. Veldu formi\u00f0 sem \u00fe\u00fa vilt f\u00e6ra. Smelltu \u00e1 Lag (layer) og svo L\u00f6g og hlutir (Layers and objects). \u00dear undir er h\u00e6gt a\u00f0 velja a\u00f0 f\u00e6ra form upp og ni\u00f0ur \u00e1 milli laga.</p> <p></p>"},{"location":"framhaldsskoli/#a-bra-saman","title":"A\u00f0 br\u00e6\u00f0a saman","text":"<p>A\u00f0 br\u00e6\u00f0a saman (Union)</p> <p>Smellt var \u00e1 Ferill (Path) og svo \u00e1 Br\u00e6\u00f0a saman (Union). \u00deessi a\u00f0ger\u00f0 br\u00e6\u00f0ir saman tv\u00f6 form \u00feannig a\u00f0 \u00feau ver\u00f0a a\u00f0 einu formi.</p> <p></p> <p>H\u00e9r fyrir ne\u00f0an s\u00fdnir efri myndin hvernig formin eiga eftir a\u00f0 skera hvert anna\u00f0 \u00ed sundur ef \u00feau eru ekki br\u00e6dd saman. Ne\u00f0ri myndin s\u00fdnir hvernig formin hafa veri\u00f0 br\u00e6dd saman.</p> <p></p>"},{"location":"framhaldsskoli/#mismunur-difference","title":"Mismunur (Difference)","text":"<p>Mismunur (Difference)</p> <p>H\u00e9r voru b\u00fain til fj\u00f6gur form og \u00feau h\u00f6f\u00f0 \u00ed mismunandi litum. H\u00e9r var bl\u00e1a stjarnan h\u00f6f\u00f0 ofan\u00e1 spor\u00f6skjunni en bleika stjarnan h\u00f6f\u00f0 undir spor\u00f6skjunni. \u00deegar smellt var \u00e1 Ferill (Path) og svo \u00e1 Mismunur (Difference). Efra formi\u00f0 ey\u00f0ir \u00feeim sv\u00e6\u00f0um \u00fear sem formi\u00f0 liggur ofan \u00e1 ne\u00f0ra forminu.</p> <p></p>"},{"location":"framhaldsskoli/#skorun-intersection","title":"Sk\u00f6run (Intersection)","text":"<p>Sk\u00f6run (Intersection)</p> <p>Smellt var \u00e1 Ferill (Path) og svo \u00e1 Sk\u00f6run (Intersection). Formin skerast \u00e1 n\u00e1kv\u00e6mlega sama h\u00e1tt, svo \u00fea\u00f0 skiptir ekki m\u00e1li hvort formi\u00f0 er ofan\u00e1 og hvort er undir. Einungis sv\u00e6\u00f0i\u00f0, sem b\u00e6\u00f0i formin snertast \u00e1, ver\u00f0ur eftir. Hitt ey\u00f0ist. N\u00fdju formin taka \u00e1 sig lit formsins sem var undir.</p> <p></p>"},{"location":"framhaldsskoli/#utilokun-exclusion","title":"\u00datilokun (Exclusion)","text":"<p>\u00datilokun (Exclusion)</p> <p>Smellt var \u00e1 Ferill (Path) og svo \u00e1 \u00datilokun (Exclusion). Formin skerast \u00e1 n\u00e1kv\u00e6mlega sama h\u00e1tt, svo \u00fea\u00f0 skiptir ekki m\u00e1li hvort formi\u00f0 er ofan\u00e1 og hvort er undir. Sv\u00e6\u00f0i\u00f0, sem b\u00e6\u00f0i formin snertast \u00e1, ey\u00f0ist \u00fat. N\u00fdju formin taka \u00e1 sig lit formsins sem var undir.</p> <p></p>"},{"location":"framhaldsskoli/#uppskipting-division","title":"Uppskipting (Division)","text":"<p>Uppskipting (Division)</p> <p>Smellt var \u00e1 Ferill (Path) og svo \u00e1 Uppskipting (Division). \u00c1 efri myndinni s\u00e9st hvernig bleika formi\u00f0 klippir einungis \u00fea\u00f0 sv\u00e6\u00f0i af ne\u00f0ra forminu \u00fear sem \u00fea\u00f0 liggur ofan\u00e1. </p> <p>\u00c1 ne\u00f0ri myndinni s\u00e9st a\u00f0 fj\u00f3lubl\u00e1a sporaskjan liggur ofan\u00e1 og h\u00fan klippir einungis af sv\u00e6\u00f0inu sem h\u00fan snertir.</p> <p></p> <p>H\u00e9r er svo myndband sem s\u00fdnir hvernig h\u00e6gt er a\u00f0 nota uppskiptingu (division).</p>"},{"location":"framhaldsskoli/#a-klippa-feril-cut-path","title":"A\u00f0 klippa feril (Cut path)","text":"<p>Klippa feril (Cut path)</p> <p>Smellt var \u00e1 Ferill (Path) og svo \u00e1 Klippa feril (Cut path). \u00deessi a\u00f0ger\u00f0 skilur einungis eftir ne\u00f0ra formi\u00f0 og b\u00fdr til skur\u00f0arl\u00ednur inni \u00ed \u00fev\u00ed \u00fear sem efra formi\u00f0 l\u00e1. \u00dea\u00f0 er \u00fev\u00ed h\u00e6gt a\u00f0 f\u00e6ra sv\u00e6\u00f0in innan formsins \u00ed sundur, eins og s\u00e9st \u00e1 myndinni h\u00e9r fyrir ne\u00f0an. </p> <p>Athuga\u00f0u a\u00f0 a\u00f0ger\u00f0in slekkur \u00e1 litnum, svo \u00fea\u00f0 l\u00edtur \u00fat fyrir a\u00f0 formunum hafi veri\u00f0 eytt, \u00fev\u00ed \u00feau sj\u00e1st ekki. \u00deegar kveikt er \u00e1 litnum aftur sj\u00e1st formin.</p> <p></p>"},{"location":"leidbeiningar/","title":"Lei\u00f0beiningar um notkun hugb\u00fana\u00f0ar og t\u00e6kjab\u00fana\u00f0ar","text":""},{"location":"leidbeiningar/#inkscape","title":"Inkscape","text":""},{"location":"leidbeiningar/#a-opna-og-nota-inkscape-forriti","title":"A\u00f0 opna og nota Inkscape forriti\u00f0","text":"<p>Inkscape forriti\u00f0</p> <p>Me\u00f0 Inkscape forritinu er h\u00e6gt a\u00f0 hanna \u00f3tr\u00falega margt, til d\u00e6mis l\u00edmmi\u00f0a sem h\u00e6gt er a\u00f0 skera \u00fat \u00far v\u00ednyl \u00ed v\u00ednylskera. \u00dea\u00f0 er l\u00edka hanna\u00f0 eitthva\u00f0 til a\u00f0 skera og rastera \u00ed laser. Ne\u00f0ar \u00e1 s\u00ed\u00f0unni, \u00e1 hlekknum fyrir Kennslub\u00e6kur, kennslumyndb\u00f6nd og lei\u00f0beiningar er kennsluefni fyrir Inkscape hj\u00e1 efni fyrir v\u00ednylskera og laserskera.</p> <p>A\u00f0 opna Inkscape</p> <p>Ef \u00fe\u00fa s\u00e9r\u00f0 ekki t\u00e1kni\u00f0 getur \u00fe\u00fa skrifa\u00f0 Inkscape \u00ed leitargluggann ne\u00f0st \u00e1 skj\u00e1num.</p> <p></p> <p>Tv\u00edsmelli\u00f0 \u00e1 t\u00e1kni\u00f0</p> <p>Tv\u00edsmelltu svo \u00e1 t\u00e1kni\u00f0 \u00feegar \u00fe\u00fa s\u00e9r\u00f0 \u00fea\u00f0. Stundum er forriti\u00f0 lengi a\u00f0 opnast svo \u00fea\u00f0 er gott a\u00f0 b\u00ed\u00f0a sm\u00e1stund til a\u00f0 sj\u00e1 hvort \u00fea\u00f0 opnist. Annars tv\u00edsmellir \u00fe\u00fa aftur.</p> <p></p>"},{"location":"leidbeiningar/#a-skipta-um-tungumal-i-inkscape","title":"A\u00f0 skipta um tungum\u00e1l \u00ed Inkscape","text":"<p>\u00cdslenska e\u00f0a anna\u00f0 tungum\u00e1l</p> <p>\u00dea\u00f0 er h\u00e6gt a\u00f0 skipta um tungum\u00e1l \u00ed Inkscape en \u00fea\u00f0 \u00fearf a\u00f0 loka forritinu \u00feegar b\u00fai\u00f0 er a\u00f0 skipta um tungum\u00e1l og opna forriti\u00f0 svo aftur. Smelltu \u00e1 Breyta og svo Kj\u00f6rstillingar. H\u00e9r fyrir ne\u00f0an s\u00e9r\u00f0u hvernig \u00feetta l\u00edtur \u00fat \u00feegar forriti\u00f0 er stillt \u00e1 \u00edslensku og \u00feegar \u00fea\u00f0 er stillt \u00e1 ensku.</p> <p> </p> <p>\u00cdslenska e\u00f0a anna\u00f0 tungum\u00e1l - framhald</p> <p>\u00dev\u00ed n\u00e6st smellir \u00fe\u00fa \u00e1 Vi\u00f0m\u00f3t (\u00e1 ensku er \u00fea\u00f0 Interface) og \u00fe\u00e1 s\u00e9r\u00f0u hvar \u00fe\u00fa getur vali\u00f0 tungum\u00e1l. Mundu svo a\u00f0 loka forritinu og opna \u00fea\u00f0 aftur.</p> <p> </p>"},{"location":"leidbeiningar/#a-bua-til-limmia-fatalimmia-endurskinsmerki-og-gluggafilmur","title":"A\u00f0 b\u00faa til l\u00edmmi\u00f0a, fatal\u00edmmi\u00f0a, endurskinsmerki og gluggafilmur","text":""},{"location":"leidbeiningar/#kennslubkur-og-myndbond","title":"Kennslub\u00e6kur og myndb\u00f6nd","text":"<p>Lei\u00f0beiningar</p> <p>\u00c1 vefs\u00ed\u00f0unni Fabmennt.com er a\u00f0 finna kennslumyndb\u00f6nd og lei\u00f0beiningar. \u00dear er einnig a\u00f0 finna kennslub\u00e6kur me\u00f0 lei\u00f0beiningum um notkun v\u00ednylskera, laserskera (geislaskera) og um \u00fer\u00edv\u00edddarh\u00f6nnun. *B\u00e6kurnar ger\u00f0i Hafey Viktor\u00eda Hallgr\u00edmsd\u00f3ttir hj\u00e1 Fab Lab Reykjav\u00edk.</p> <p></p> <p></p> <p>Lei\u00f0beiningar um ger\u00f0 l\u00edmmi\u00f0a, fatal\u00edmmi\u00f0a og gluggafilmu</p> <p>Smelltu h\u00e9r til a\u00f0 sko\u00f0a lei\u00f0beiningar um hvernig h\u00e6gt er a\u00f0 b\u00faa til l\u00edmmi\u00f0a, fatal\u00edmmi\u00f0a, endurskinsmerki og gluggafilmu \u00ed v\u00ednylskera. H\u00f6fundar: Hafey Viktor\u00eda Hallgr\u00edmsd\u00f3ttir og \u00de\u00f3ra \u00d3skarsd\u00f3ttir.</p> <p>Myndb\u00f6nd um ger\u00f0 l\u00edmmi\u00f0a, fatal\u00edmmi\u00f0a og gluggafilmu</p> <p>Smelltu h\u00e9r til a\u00f0 sko\u00f0a kennslumyndb\u00f6nd um hvernig h\u00e6gt er a\u00f0 b\u00faa til l\u00edmmi\u00f0a, fatal\u00edmmi\u00f0a, endurskinsmerki og gluggafilmu \u00ed v\u00ednylskera. H\u00f6fundar: Andri S\u00e6mundsson og Hafey Viktor\u00eda Hallgr\u00edmsd\u00f3ttir.</p>"},{"location":"leidbeiningar/#nokkur-verkefni","title":"Nokkur verkefni","text":""},{"location":"leidbeiningar/#a-bua-til-mynstur-limmiarfatalimmiar-og-fleira","title":"A\u00f0 b\u00faa til mynstur (l\u00edmmi\u00f0ar/fatal\u00edmmi\u00f0ar og fleira)","text":"<p>A\u00f0 finna mynd \u00e1 netinu</p> <ul> <li>B\u00e6ttu or\u00f0inu Silhouette e\u00f0a Black and white fyrir aftan leitaror\u00f0i\u00f0 \u00feitt til a\u00f0 f\u00e1 sk\u00fdra, svart/hv\u00edta mynd. </li> <li>Smelltu \u00e1 Mynd (Image). </li> <li>Smelltu svo \u00e1 Verkf\u00e6ri (Tools) </li> <li>Veldu Creative Commons leyfi\u00f0.</li> </ul> <p></p> <ul> <li>Vista\u00f0u myndina.</li> </ul> <p>A\u00f0 flytja myndina inn \u00ed Inkscape</p> <ul> <li>Opna\u00f0u Inkscape forriti\u00f0</li> <li>Veldu Skr\u00e1 (File) og Flytja inn (Import). </li> <li>Veldu myndina og smelltu \u00e1 Opna (Open).</li> <li>Smelltu \u00e1 \u00cd lagi (OK).</li> </ul> <p>A\u00f0 b\u00faa til vektormynd</p> <ul> <li>Veldu Ferill (Path) og L\u00ednuteikna bitamynd (Trace bitmap). </li> <li>\u00deegar smellt er \u00e1 Uppf\u00e6ra (Update) er s\u00fdnt hvernig myndin muni l\u00edta \u00fat. Reyndar gefur \u00fea\u00f0 ekki alltaf n\u00e1kv\u00e6ma mynd en oftast virkar \u00fea\u00f0 sem Preview. </li> <li>Smelli\u00f0 svo \u00e1 \u00cd lagi (Apply). \u00cd sumum t\u00f6lvum stendur Virkja en ekki \u00cd lagi. </li> <li>Vinstri-smelltu me\u00f0 m\u00fasinni ofan \u00e1 myndina, haltu takkanum inni og drag\u00f0u myndina til hli\u00f0ar. </li> <li>Smelli\u00f0 til skiptis \u00e1 b\u00e1\u00f0ar myndirnar. \u00deegar \u00fea\u00f0 stendur ,,Mynd\u201c (Image)  ne\u00f0st \u00e1 skj\u00e1num m\u00e1 ey\u00f0a \u00feeirri mynd. </li> </ul> <p>A\u00f0 b\u00faa til mynstur \u00ed Inkscape</p> <ul> <li>Veldu myndina.</li> <li>Smelltu \u00e1 Breyta (Edit), svo Kl\u00f3na (Clone) og a\u00f0 lokum \u00e1 B\u00faa til t\u00edgla\u00f0a kl\u00f3na (Create tiled clones).</li> </ul> <p></p> <ul> <li>\u00c1 myndinn h\u00e9r fyrir ne\u00f0an s\u00e9st hvernig b\u00fai\u00f0 er a\u00f0 nota litlu \u00f6rina h\u00e6gra megin til a\u00f0 velja CM: speglun + spegilhli\u00f0run. \u00dea\u00f0 s\u00e9st einnig ne\u00f0arlega a\u00f0 b\u00fai\u00f0 er a\u00f0 skrifa 4 ra\u00f0ir og 4 d\u00e1lka. \u00datkoman s\u00e9st \u00e1 myndinni.  </li> </ul> <p></p> <ul> <li>Taktu eftir \u00fev\u00ed a\u00f0 \u00fea\u00f0 eru \u00f6rvar \u00ed kringum upphaflegu vektormyndina. H\u00fan liggur \u00ed raun ofan \u00e1 mynstrinu sem \u00fe\u00fa varst a\u00f0 b\u00faa til. Drag\u00f0u hana til hli\u00f0ar. \u00de\u00fa getur nota\u00f0 \u00feessa vektormynd til a\u00f0 pr\u00f3fa \u00feig \u00e1fram me\u00f0 \u00f6nnur mynstur. Pr\u00f3fa\u00f0u a\u00f0 nota \u00f6rina og velja a\u00f0rar \u00fatf\u00e6rslur</li> </ul> <p></p> <ul> <li>Veldu mynstri\u00f0 sem \u00fe\u00fa vilt eiga. H\u00e6grismelltu \u00e1 skj\u00e1inn og veldu Eiginleikar skjals (Document properties). </li> <li>Smelltu \u00e1 A\u00f0laga st\u00e6r\u00f0 a\u00f0 innihaldi (Resize to content).</li> <li>Smelltu \u00ferisvar \u00e1 b\u00e1\u00f0a pl\u00fasana.</li> <li>F\u00e6r\u00f0u mynstri\u00f0 inn \u00e1 mi\u00f0ja bla\u00f0s\u00ed\u00f0una.</li> <li>Vista\u00f0u skjali\u00f0 sem .svg og sem .pdf.</li> </ul>"},{"location":"leidbeiningar/#a-bua-til-limmia-i-morgum-litum","title":"A\u00f0 b\u00faa til l\u00edmmi\u00f0a \u00ed m\u00f6rgum litum","text":"<p>A\u00f0 finna mynd \u00e1 netinu sem h\u00e6gt er a\u00f0 hafa \u00ed nokkrum litum</p> <ul> <li>B\u00e6ttu or\u00f0inu Silhouette e\u00f0a Black and white fyrir aftan leitaror\u00f0i\u00f0 \u00feitt til a\u00f0 f\u00e1 sk\u00fdra, svart/hv\u00edta mynd. Leita\u00f0u eftir mynd sem h\u00e6gt er a\u00f0 gera \u00ed a.m.k. \u00feremur litum.</li> <li>Smelltu \u00e1 Mynd (Image). </li> <li>Smelltu svo \u00e1 Verkf\u00e6ri (Tools) </li> <li>Veldu Creative Commons leyfi\u00f0.</li> </ul> <p></p> <ul> <li> <p>Vista\u00f0u myndina.</p> </li> <li> <p>Ath! \u00de\u00fa getur l\u00edka leita\u00f0 a\u00f0 mynd \u00ed lit en h\u00fan ver\u00f0ur \u00fe\u00e1 a\u00f0 vera mj\u00f6g sk\u00fdr me\u00f0 miklum andst\u00e6\u00f0um (contrast) \u00e1 milli lita\u00f0ra sv\u00e6\u00f0a. \u00deessi mynd h\u00e9r fyrir ne\u00f0an var tekin af sl\u00f3\u00f0inni h\u00e9r</p> </li> </ul> <p>Vi\u00f0 viljum vir\u00f0a h\u00f6fundarr\u00e9tt og \u00e1 \u00feessari s\u00ed\u00f0u er \u00f3ska\u00f0 eftir \u00fev\u00ed a\u00f0 v\u00edsa\u00f0 s\u00e9 \u00ed h\u00f6fundinn og leyfi\u00f0 sem veitt er \u00e1 \u00feennan h\u00e1tt:</p> <p>Image by Vectorportal.com,  CC BY</p> <p></p> <p>A\u00f0 flytja myndina inn \u00ed Inkscape</p> <ul> <li>Opna\u00f0u Inkscape forriti\u00f0</li> <li>Veldu Skr\u00e1 (File) og Flytja inn (Import). </li> <li>Veldu myndina og smelltu \u00e1 Opna (Open).</li> <li>Smelltu \u00e1 \u00cd lagi (OK).</li> </ul> <p>A\u00f0 b\u00faa til vektormynd</p> <ul> <li>Veldu Ferill (Path) og L\u00ednuteikna bitamynd (Trace bitmap). </li> <li>\u00deegar smellt er \u00e1 Uppf\u00e6ra (Update) er s\u00fdnt hvernig myndin muni l\u00edta \u00fat. Reyndar gefur \u00fea\u00f0 ekki alltaf n\u00e1kv\u00e6ma mynd en oftast virkar \u00fea\u00f0 sem Preview. </li> <li>Smelli\u00f0 svo \u00e1 \u00cd lagi (Apply). \u00cd sumum t\u00f6lvum stendur Virkja en ekki \u00cd lagi. </li> <li>Vinstri-smelltu me\u00f0 m\u00fasinni ofan \u00e1 myndina, haltu takkanum inni og drag\u00f0u myndina til hli\u00f0ar. </li> <li>Smelli\u00f0 til skiptis \u00e1 b\u00e1\u00f0ar myndirnar. \u00deegar \u00fea\u00f0 stendur ,,Mynd\u201c (Image)  ne\u00f0st \u00e1 skj\u00e1num m\u00e1 ey\u00f0a \u00feeirri mynd. </li> </ul> <p></p> <p>A\u00f0 sundra \u00f6llu</p> <ul> <li>Veldu myndina. </li> <li>Smelltu \u00e1 Ferill (Path) og veldu Sundra (Break apart). \u00de\u00e1 ver\u00f0ur myndin oft alveg sv\u00f6rt en \u00fe\u00e1 er til d\u00e6mis h\u00e6gt a\u00f0 sl\u00f6kkva \u00e1 fyllingunni og kveikja \u00e1 l\u00ednunni, sj\u00e1 h\u00e9r \u00e1 eftir.</li> <li>Smelltu \u00e1 Hlutur (Object) og veldu Fylling og \u00fatl\u00edna (Fill and stroke).</li> <li>Smelltu \u00e1 Litur \u00fatl\u00ednu (Stroke paint) og veldu Flatur litur (Flat color \u2013 sem er skammstafa\u00f0 RGB) og stilltu rau\u00f0an \u00ed fullt (255). </li> <li>Smelltu \u00e1 St\u00edll \u00fatl\u00ednu (Stroke style) og stilltu l\u00ednurnar \u00e1 0.100mm. \u00de\u00e1 sj\u00e1st allar l\u00ednur vel \u00e1 me\u00f0an unni\u00f0 er me\u00f0 myndina. Passa\u00f0u svo a\u00f0 muna eftir \u00fev\u00ed a\u00f0 stilla l\u00ednurnar seinna \u00feannig a\u00f0 \u00fe\u00e6r ver\u00f0i skur\u00f0arl\u00ednur. \u00dea\u00f0 ver\u00f0ur \u00fatsk\u00fdrt betur seinna \u00ed verkl\u00fdsingunni.</li> </ul> <p></p> <p>A\u00f0 b\u00faa til ferhyrning til vi\u00f0mi\u00f0unar fyrir samsetningu</p> <ul> <li>Smelltu \u00e1 kassat\u00e1kni\u00f0 og teikna\u00f0u l\u00edtinn ferhyrning vi\u00f0 hli\u00f0ina \u00e1 myndinni. (Sj\u00e1 myndina h\u00e9r fyrir ofan og svo n\u00e6rmyndina af ferhyrningunum h\u00e9r fyrir ne\u00f0an).</li> <li>Teikna\u00f0u svo annan minni ferhyrning innan \u00ed. St\u00e6rri ferhyrningurinn ver\u00f0ur a\u00f0 \u00fatl\u00ednum fyrir minni ferhyrninginn. \u00dea\u00f0 koma betri \u00fatsk\u00fdringar um notkun kassanna \u00e1 eftir.</li> </ul> <p></p> <p>A\u00f0 b\u00faa til s\u00e9r skjal fyrir hvern lit</p> <ul> <li>\u00deessi l\u00edmmi\u00f0i \u00e1 a\u00f0 vera \u00ed \u00feremur litum og \u00feess vegna \u00fearf a\u00f0 b\u00faa til \u00ferj\u00fa Inkscape skj\u00f6l. </li> <li>H\u00e9r fyrir ne\u00f0an s\u00e9st hva\u00f0a l\u00ednur skera hvern lit. Undir l\u00ednunum eru myndir af l\u00edmmi\u00f0unum sem ver\u00f0a skornir \u00fat. Vinstra megin eru l\u00ednurnar sem eiga a\u00f0 skera gulan, \u00ed mi\u00f0junni er l\u00ednan sem \u00e1 a\u00f0 skera svartan og til h\u00e6gri eru l\u00ednurnar sem eiga a\u00f0 skera hv\u00edtan. Gula hlutann \u00fearf a\u00f0 skera tvisvar vegna \u00feess a\u00f0 litlu b\u00fatarnir eiga a\u00f0 vera efst. Mikilv\u00e6gt!: \u00deessi mynd er einungis sett svona upp til a\u00f0 \u00fatsk\u00fdra. \u00dea\u00f0 m\u00e1 alls ekki f\u00e6ra l\u00ednurnar \u00ed sundur, heldur \u00fearf a\u00f0 vista eitt skjal fyrir hvern lit. Svo m\u00e1 ey\u00f0a l\u00ednum en alls ekki f\u00e6ra l\u00ednurnar!</li> </ul> <p></p> <ul> <li>Vista\u00f0u eitt skjal fyrir hvern lit:</li> <li>Far\u00f0u fyrst \u00ed Skr\u00e1 (File) og veldu Vista sem (Save as) til a\u00f0 vista fyrsta skjali\u00f0 \u00ed Inkscape. Gef\u00f0u skjalinu nafn, til d\u00e6mis Hausk\u00fapa_sv\u00f6rt.</li> <li>Smelltu svo \u00e1 Skr\u00e1 (File) og veldu Vista sem (Save as) til a\u00f0 vista anna\u00f0 skjali\u00f0 \u00ed Inkscape. Gef\u00f0u skjalinu nafn, til d\u00e6mis Hausk\u00fapa_hv\u00edt.</li> <li>Far\u00f0u svo aftur \u00ed Skr\u00e1 (File) og veldu Vista sem (Save as) til a\u00f0 vista \u00feri\u00f0ja skjali\u00f0 \u00ed Inkscape. Gef\u00f0u skjalinu nafn, til d\u00e6mis Hausk\u00fapa_gul.</li> </ul> <p>Skjal fyrir st\u00e6rsta l\u00edmmi\u00f0ann/grunninn</p> <ul> <li>Sko\u00f0a\u00f0u myndina vel og veldu hva\u00f0a sv\u00e6\u00f0i hentar sem st\u00e6rsti l\u00edmmi\u00f0inn sem hinir l\u00edmmi\u00f0arnir (hinir litirnir) ver\u00f0a l\u00edmdir ofan\u00e1. H\u00e9r var \u00e1kve\u00f0i\u00f0 a\u00f0 \u00fea\u00f0 v\u00e6ri hentugt a\u00f0 velja ystu l\u00ednuna og nota gulan sem grunn. </li> <li>Skjali\u00f0 sem heitir Hausk\u00fapa_Gul var opna\u00f0.</li> <li>\u00dear var \u00f6llum l\u00ednum \u00far hausk\u00fapunni eytt nema ystu l\u00ednunni. Hinir litirnir voru svo l\u00edmdir ofan \u00e1 \u00feetta form \u00feegar b\u00fai\u00f0 var a\u00f0 skera \u00fat l\u00edmmi\u00f0ana.</li> <li>ATH! \u00deegar fari\u00f0 var a\u00f0 plokka burtu \u00fea\u00f0 sem \u00e1 ekki a\u00f0 vera hj\u00e1 \u00feessum l\u00edmmi\u00f0a var passa\u00f0 a\u00f0 plokka litla ferhyrninginn innan \u00far st\u00f3ra ferhyrningnum. Semsagt: \u00cd skjalinu fyrir st\u00e6rsta l\u00edmmi\u00f0ann \u00e1 a\u00f0 plokka litla ferhyrninginn innan \u00far st\u00f3ra ferhyrningnum. H\u00e9r er \u00fea\u00f0 \u00fe\u00e1 lj\u00f3sbl\u00e1i ferhyrningurinn sem \u00e1 a\u00f0 plokka burt af l\u00edmmi\u00f0anum.</li> </ul> <p></p> <ul> <li>Svo var smellt \u00e1 Skr\u00e1 (File) og Skr\u00e1areiginleikar (Document Properties). Svo var smellt \u00e1 A\u00f0laga st\u00e6r\u00f0 a\u00f0 innihaldi (Resize to content) til a\u00f0 n\u00fdta efni\u00f0 vel.</li> <li>Svo voru skur\u00f0arl\u00ednur eins og l\u00fdst er h\u00e9r ne\u00f0ar.</li> </ul> <p>A\u00f0 stilla skur\u00f0arl\u00ednur</p> <p>Smelltu svo \u00e1 Hlutur (Object) og veldu Fylling og \u00fatl\u00edna (Fill and stroke). Veldu fyrst flipann sem er merktur Fylling (Fill). \u00dear \u00e1 a\u00f0 sl\u00f6kkva \u00e1 fyllingunni me\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 velja X.</p> <p></p> <p>Veldu n\u00e6st flipann sem er merktur Litur \u00fatl\u00ednu (Stroke paint) og kveiktu me\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 velja reitinn vi\u00f0 hli\u00f0ina \u00e1 x-inu. Stilltu svo rau\u00f0a litinn \u00e1 255.</p> <p></p> <p>Veldu flipann sem er merktur St\u00edll \u00fatl\u00ednu (Stroke style) og stilltu breidd l\u00ednunnar (width) \u00e1 0.02 mm.</p> <p></p> <p>A\u00f0 stilla s\u00ed\u00f0una og vista skjali\u00f0</p> <ul> <li>H\u00e6grismelltu \u00e1 skj\u00e1inn og veldu Eiginleikar skjals (Document properties). </li> <li>Veldu myndina.</li> <li>Smelltu \u00e1 A\u00f0laga st\u00e6r\u00f0 a\u00f0 innihaldi (Resize to content).</li> <li>Smelltu \u00ferisvar \u00e1 b\u00e1\u00f0a pl\u00fasana.</li> <li>F\u00e6r\u00f0u myndina inn \u00e1 mi\u00f0ja bla\u00f0s\u00ed\u00f0una.</li> <li>Vista\u00f0u skjali\u00f0 sem .svg og sem .pdf.</li> </ul> <p>Skj\u00f6lin fyrir hina litina</p> <ul> <li>Opna\u00f0u hin skj\u00f6lin me\u00f0 skur\u00f0arl\u00ednunum fyrir hina litina. </li> <li>Eyddu \u00f6llum l\u00ednum sem eiga ekki a\u00f0 vera.</li> <li>A\u00f0laga\u00f0u st\u00e6r\u00f0 skjalsins a\u00f0 innihaldi, eins og gert var \u00ed fyrsta skjalinu.</li> <li>Stilltu skur\u00f0arl\u00ednur, eins og gert var \u00ed fyrsta skjalinu.</li> <li>Vista\u00f0u skjali\u00f0 sem .svg og sem .pdf, eins og \u00ed fyrsta skjalinu.</li> <li>\u00deegar b\u00fai\u00f0 er a\u00f0 skera \u00fat l\u00edmmi\u00f0ana \u00ed \u00feessum litum er st\u00e6rri ferhyrningurinn plokka\u00f0ur \u00ed burtu (d\u00f6kkbl\u00e1i ferhyrningurinn sem s\u00e9st h\u00e9r fyrir ne\u00f0an):</li> </ul> <p></p> <p>L\u00edmmi\u00f0ab\u00fatum ra\u00f0a\u00f0 saman</p> <ul> <li>\u00deegar b\u00fai\u00f0 er a\u00f0 skera \u00fat l\u00edmmi\u00f0ana \u00ed \u00f6llum litum er flutningsfilma notu\u00f0 til a\u00f0 flytja l\u00edmmi\u00f0ab\u00fatana ofan \u00e1 st\u00f3ra l\u00edmmi\u00f0ann. </li> <li>L\u00e1ti\u00f0 litla ferhyrninginn passa innan \u00ed st\u00f3ra ferhyrninginn. \u00deannig lendir allt \u00e1 r\u00e9ttum sta\u00f0.</li> </ul> <p></p>"},{"location":"leidbeiningar/#laserskurarvel-geislaskeri-rastera-ea-skori-ur-plexigleri-timbri-og-fleiru","title":"Laserskur\u00f0arv\u00e9l (geislaskeri) - rastera\u00f0 e\u00f0a skori\u00f0 \u00far plex\u00edgleri, timbri og fleiru","text":"<p>Lei\u00f0beiningar um ger\u00f0 glasamottu, Halloween skreytinga, lyklakippu, j\u00f3laskrauts og fleira</p> <p>Smelli\u00f0 h\u00e9r til a\u00f0 sko\u00f0a lei\u00f0beiningar um hvernig h\u00e6gt er a\u00f0 b\u00faa til glasamottu, Halloween skreytinga, lyklakippu, j\u00f3laskrauts og fleira. H\u00f6fundar: Hafey Viktor\u00eda Hallgr\u00edmsd\u00f3ttir og \u00de\u00f3ra \u00d3skarsd\u00f3ttir.</p> <p>Myndb\u00f6nd um ger\u00f0 glasamottu, lyklakippu, j\u00f3laskrauts og fleira</p> <p>Smelli\u00f0 h\u00e9r til a\u00f0 sko\u00f0a kennslumyndb\u00f6nd um hvernig h\u00e6gt er a\u00f0 b\u00faa til glasamottu, lyklakippu, j\u00f3laskraut, kassa og fleira. H\u00f6fundur: Andri S\u00e6mundsson.</p>"},{"location":"leidbeiningar/#rividdarhonnun-og-rividdarprentun","title":"\u00der\u00edv\u00edddarh\u00f6nnun og \u00fer\u00edv\u00edddarprentun","text":""},{"location":"leidbeiningar/#ymis-hugtok-utskyr","title":"\u00ddmis hugt\u00f6k \u00fatsk\u00fdr\u00f0","text":"<p>Algengar a\u00f0ger\u00f0ir \u00ed \u00fer\u00edv\u00edddarh\u00f6nnun \u00fatsk\u00fdr\u00f0ar</p> <p>Smelli\u00f0 h\u00e9r til a\u00f0 horfa \u00e1 myndband sem \u00fatsk\u00fdrir \u00fdmsar a\u00f0ger\u00f0ir sem nota\u00f0ar eru \u00feegar veri\u00f0 er a\u00f0 hanna hluti \u00ed 3D.</p>"},{"location":"leidbeiningar/#tinkercad","title":"Tinkercad","text":"<p>Lei\u00f0beiningar um \u00fer\u00edv\u00edddarprentun og h\u00f6nnun \u00fer\u00edv\u00ed\u00f0ra hluta</p> <p>Smelli\u00f0 h\u00e9r til a\u00f0 sko\u00f0a lei\u00f0beiningar um hvernig h\u00e6gt er a\u00f0 hanna \u00fer\u00edv\u00ed\u00f0a hluti og prenta \u00fe\u00e1 \u00fat. H\u00f6fundur: Hafey Viktor\u00eda Hallgr\u00edmsd\u00f3ttir.</p> <p>Kennslumyndb\u00f6nd um ger\u00f0 \u00fer\u00edv\u00ed\u00f0ra hluta</p> <p>Smelli\u00f0 h\u00e9r til a\u00f0 sko\u00f0a lei\u00f0beiningar um hvernig h\u00e6gt er a\u00f0 hanna \u00fer\u00edv\u00ed\u00f0a hluti. H\u00f6fundur: Andri S\u00e6mundsson.</p> <p>Kennslumyndb\u00f6nd um \u00fer\u00edv\u00edddarh\u00f6nnun \u00ed Tinkercad</p> <p>\u00c1 vefs\u00ed\u00f0u Fab Lab \u00cdsland er a\u00f0 finna kennslumyndb\u00f6nd um \u00fer\u00edv\u00edddarh\u00f6nnun \u00ed Tinkercad. Smelli\u00f0 h\u00e9r til a\u00f0 sko\u00f0a lei\u00f0beiningar um hvernig h\u00e6gt er a\u00f0 hanna \u00fer\u00edv\u00ed\u00f0a hluti \u00ed Tinkercad forritinu. H\u00f6fundur: Vilhj\u00e1lmur Magn\u00fasson.</p>"},{"location":"leidbeiningar/#sketchup","title":"SketchUp","text":"<p>Kennslumyndb\u00f6nd um \u00fer\u00edv\u00edddarh\u00f6nnun \u00ed SketchUp</p> <p>\u00c1 vefs\u00ed\u00f0u Fab Lab \u00cdsland er a\u00f0 finna kennslumyndb\u00f6nd um \u00fer\u00edv\u00edddarh\u00f6nnun \u00ed SketchUp. Smelli\u00f0 h\u00e9r til a\u00f0 sko\u00f0a lei\u00f0beiningar um hvernig h\u00e6gt er a\u00f0 hanna \u00fer\u00edv\u00ed\u00f0a hluti \u00ed SketchUp forritinu. H\u00f6fundur: Vilhj\u00e1lmur Magn\u00fasson.</p>"},{"location":"leidbeiningar/#fusion-360","title":"Fusion 360","text":"<p>Kennslumyndb\u00f6nd um \u00fer\u00edv\u00edddarh\u00f6nnun \u00ed Fusion 360</p> <p>\u00c1 vefs\u00ed\u00f0u Fab Lab \u00cdsland er a\u00f0 finna kennslumyndb\u00f6nd um \u00fer\u00edv\u00edddarh\u00f6nnun \u00ed Fusion 360. Smelli\u00f0 h\u00e9r til a\u00f0 sko\u00f0a lei\u00f0beiningar um hvernig h\u00e6gt er a\u00f0 hanna \u00fer\u00edv\u00ed\u00f0a hluti \u00ed Fusion 360 forritinu. H\u00f6fundur: Vilhj\u00e1lmur Magn\u00fasson.</p>"},{"location":"leidbeiningar/#slicer-for-fusion-360","title":"Slicer for Fusion 360","text":"<p>Kennslumyndband um notkun Slicer for Fusion 360</p> <p>\u00c1 vefs\u00ed\u00f0u Fab Lab \u00cdsland er a\u00f0 finna kennslumyndb\u00f6nd um hvernig h\u00e6gt s\u00e9 a\u00f0 umbreyta \u00fer\u00edv\u00edddarskr\u00e1m \u00feannig a\u00f0 m\u00f3del s\u00e9 sneitt ni\u00f0ur. Smelli\u00f0 h\u00e9r til a\u00f0 sko\u00f0a lei\u00f0beiningar um hvernig h\u00e6gt er a\u00f0 umbreyta \u00fer\u00edv\u00ed\u00f0um hlut \u00ed snei\u00f0ar \u00ed Slicer for Fusion 360 forritinu. H\u00f6fundur: Vilhj\u00e1lmur Magn\u00fasson.</p>"},{"location":"limmidar/","title":"L\u00edmmi\u00f0ar","text":""},{"location":"limmidar/#a-bua-til-limmia","title":"A\u00f0 b\u00faa til l\u00edmmi\u00f0a","text":"<p>A\u00f0 finna mynd \u00e1 netinu</p> <ul> <li>B\u00e6ti\u00f0 or\u00f0inu Silhouette e\u00f0a Black and white fyrir aftan leitaror\u00f0i\u00f0 * ykkar til a\u00f0 f\u00e1 sk\u00fdra, svart/hv\u00edta mynd. </li> </ul> <p>Smelli\u00f0 \u00e1 Mynd (Image)</p>"},{"location":"limmidar/#a-bua-til-mynstur-i-inkscape","title":"A\u00f0 b\u00faa til mynstur \u00ed Inkscape","text":""},{"location":"um_smidjuna/","title":"Um smi\u00f0juna","text":"<p>Efni kemur s\u00ed\u00f0ar</p>"}]}