{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Fab Lab Austurland - opin stafr\u00e6n smi\u00f0ja","text":""},{"location":"#veri-velkomin-a-heimasiu-fab-lab-austurlands","title":"Veri\u00f0 velkomin \u00e1 heimas\u00ed\u00f0u Fab Lab Austurlands","text":""},{"location":"grunnskolar/","title":"Grunnsk\u00f3lar","text":""},{"location":"grunnskolar/#a-nota-inkscape-forriti","title":"A\u00f0 nota Inkscape forriti\u00f0","text":"<p>Inkscape forriti\u00f0</p> <p>Vi\u00f0 \u00e6tlum a\u00f0 nota forrit sem heitir Inkscape. Me\u00f0 \u00fev\u00ed getum vi\u00f0 hanna\u00f0 \u00f3tr\u00falega margt, til d\u00e6mis l\u00edmmi\u00f0a sem h\u00e6gt er a\u00f0 skera \u00fat \u00far v\u00ednyl \u00ed v\u00ednylskera. Vi\u00f0 getum l\u00edka hanna\u00f0 eitthva\u00f0 til a\u00f0 skera og rastera \u00ed laser.</p> <p>A\u00f0 opna Inkscape</p> <p>Tv\u00edsmelli\u00f0 \u00e1 Inkscape t\u00e1kni\u00f0 til a\u00f0 opna forriti\u00f0. Ef \u00fei\u00f0 sj\u00e1i\u00f0 ekki t\u00e1kni\u00f0 geti\u00f0 \u00fei\u00f0 skrifa\u00f0 Inkscape \u00ed leitargluggann ne\u00f0st \u00e1 skj\u00e1num og tv\u00edsmellt svo \u00e1 t\u00e1kni\u00f0 \u00feegar \u00fea\u00f0 birtist.</p> <p></p> <p>Tv\u00edsmelli\u00f0 \u00e1 t\u00e1kni\u00f0</p> <p>Tv\u00edsmelli\u00f0 svo \u00e1 t\u00e1kni\u00f0 \u00feegar \u00fei\u00f0 sj\u00e1i\u00f0 \u00fea\u00f0. Stundum er forriti\u00f0 lengi a\u00f0 opnast svo \u00fea\u00f0 er gott a\u00f0 b\u00ed\u00f0a sm\u00e1stund til a\u00f0 sj\u00e1 hvort \u00fea\u00f0 opnist. Annars tv\u00edsmelli\u00f0 \u00fei\u00f0 aftur.</p> <p></p>"},{"location":"grunnskolar/#a-skipta-um-tungumal-i-inkscape","title":"A\u00f0 skipta um tungum\u00e1l \u00ed Inkscape","text":"<p>\u00cdslenska e\u00f0a anna\u00f0 tungum\u00e1l</p> <p>\u00dea\u00f0 er h\u00e6gt a\u00f0 skipta um tungum\u00e1l \u00ed Inkscape en \u00fea\u00f0 \u00fearf a\u00f0 loka forritinu \u00feegar b\u00fai\u00f0 er a\u00f0 skipta um tungum\u00e1l og opna forriti\u00f0 svo aftur. Smelli\u00f0 \u00e1 Breyta og svo Kj\u00f6rstillingar. H\u00e9r fyrir ne\u00f0an sj\u00e1i\u00f0 \u00fei\u00f0 hvernig \u00feetta l\u00edtur \u00fat \u00feegar forriti\u00f0 er stillt \u00e1 \u00edslensku og \u00feegar \u00fea\u00f0 er stillt \u00e1 ensku.</p> <p> </p> <p>\u00cdslenska e\u00f0a anna\u00f0 tungum\u00e1l - framhald</p> <p>\u00dev\u00ed n\u00e6st smelli\u00f0 \u00fei\u00f0 \u00e1 Vi\u00f0m\u00f3t (\u00e1 ensku er \u00fea\u00f0 Interface) og \u00fe\u00e1 sj\u00e1i\u00f0 \u00fei\u00f0 hvar \u00fei\u00f0 geti\u00f0 vali\u00f0 tungum\u00e1l. Muni\u00f0 svo a\u00f0 loka forritinu og opna \u00fea\u00f0 aftur.</p> <p> </p>"},{"location":"grunnskolar/#9-bekkur","title":"9. bekkur","text":""},{"location":"grunnskolar/#verkefni-1","title":"Verkefni 1","text":""},{"location":"grunnskolar/#verkefni-2","title":"Verkefni 2","text":""},{"location":"grunnskolar/#verkefni-3","title":"Verkefni 3","text":""},{"location":"grunnskolar/#verkefni-4","title":"Verkefni 4","text":""},{"location":"grunnskolar/#10-bekkur","title":"10. bekkur","text":""}]}